7.001. 1. Paṭhamapiyasutta - 1. Pleasing (1st)

1. Dhanavagga - 1. Wealth

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Sattahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

“Mendicants, a mendicant with seven qualities is disliked and disapproved by their spiritual companions, not respected or admired.

Katamehi sattahi?

What seven?

Idha, bhikkhave, bhikkhu lābhakāmo ca hoti, sakkārakāmo ca hoti, anavaññattikāmo ca hoti, ahiriko ca hoti, anottappī ca, pāpiccho ca, micchādiṭṭhi ca.

It’s when a mendicant desires material possessions, honor, and to be looked up to. They lack conscience and prudence. They have wicked desires and wrong view.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ appiyo ca hoti amanāpo ca agaru ca abhāvanīyo ca.

A mendicant with these seven qualities is disliked and disapproved by their spiritual companions, not respected or admired.

Sattahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti, manāpo ca garu ca bhāvanīyo ca.

A mendicant with seven qualities is liked and approved by their spiritual companions, respected and admired.

Katamehi sattahi?

What seven?

Idha, bhikkhave, bhikkhu na lābhakāmo ca hoti, na sakkārakāmo ca hoti, na anavaññattikāmo ca hoti, hirīmā ca hoti, ottappī ca, appiccho ca, sammādiṭṭhi ca.

It’s when a mendicant doesn’t desire material possessions, honor, and to be looked up to. They have conscience and prudence. They have few desires and right view.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato bhikkhu sabrahmacārīnaṃ piyo ca hoti manāpo ca garu ca bhāvanīyo cā”ti.

A mendicant with these seven qualities is liked and approved by their spiritual companions, respected and admired.”

Paṭhamaṃ.

7.004. 4. Vitthatabalasutta - 4. Powers in Detail

1. Dhanavagga - 1. Wealth

“Sattimāni, bhikkhave, balāni.

“Mendicants, there are these seven powers.

Katamāni satta?

What seven?

Saddhābalaṃ, vīriyabalaṃ, hirībalaṃ, ottappabalaṃ, satibalaṃ, samādhibalaṃ, paññābalaṃ.

The powers of faith, energy, conscience, prudence, mindfulness, immersion, and wisdom.

Katamañca, bhikkhave, saddhābalaṃ?

And what is the power of faith?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a noble disciple has faith in the Realized One’s awakening:

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho … pe … satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā’ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Idaṃ vuccati, bhikkhave, saddhābalaṃ. (1)

This is called the power of faith.

Katamañca, bhikkhave, vīriyabalaṃ?

And what is the power of energy?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako āraddhavīriyo viharati akusalānaṃ dhammānaṃ pahānāya, kusalānaṃ dhammānaṃ upasampadāya, thāmavā daḷhaparakkamo anikkhittadhuro kusalesu dhammesu.

It’s when a mendicant lives with energy roused up for giving up unskillful qualities and embracing skillful qualities. They’re strong, staunchly vigorous, not slacking off when it comes to developing skillful qualities.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, vīriyabalaṃ. (2)

This is called the power of energy.

Katamañca, bhikkhave, hirībalaṃ?

And what is the power of conscience?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako hirīmā hoti, hirīyati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, hirīyati pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā.

It’s when a noble disciple has a conscience. They’re conscientious about bad conduct by way of body, speech, and mind, and conscientious about acquiring any bad, unskillful qualities.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, hirībalaṃ. (3)

This is called the power of conscience.

Katamañca, bhikkhave, ottappabalaṃ?

And what is the power of prudence?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako ottappī hoti, ottappati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, ottappati pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā.

It’s when a noble disciple is prudent. They’re prudent when it comes to bad conduct by way of body, speech, and mind, and prudent when it comes to the acquiring of any bad, unskillful qualities.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, ottappabalaṃ. (4)

This is called the power of prudence.

Katamañca, bhikkhave, satibalaṃ?

And what is the power of mindfulness?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako satimā hoti paramena satinepakkena samannāgato cirakatampi cirabhāsitampi saritā anussaritā.

It’s when a noble disciple is mindful. They have utmost mindfulness and alertness, and can remember and recall what was said and done long ago.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, satibalaṃ. (5)

This is called the power of mindfulness.

Katamañca, bhikkhave, samādhibalaṃ?

And what is the power of immersion?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako vivicceva kāmehi … pe …

It’s when a mendicant, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, enters and remains in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected. …

catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharati.

Giving up pleasure and pain, and ending former happiness and sadness, they enter and remain in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, samādhibalaṃ. (6)

This is called the power of immersion.

Katamañca, bhikkhave, paññābalaṃ?

And what is the power of wisdom?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako paññavā hoti udayatthagāminiyā paññāya samannāgato ariyāya nibbedhikāya sammā dukkhakkhayagāminiyā.

It’s when a noble disciple is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, paññābalaṃ. (7)

This is called the power of wisdom.

Imāni kho, bhikkhave, satta balānīti.

These are the seven powers.

Saddhābalaṃ vīriyañca,

The powers are faith and energy,

hirī ottappiyaṃ balaṃ;

conscience and prudence,

Satibalaṃ samādhi ca,

mindfulness and immersion,

paññā ve sattamaṃ balaṃ;

and wisdom as the seventh power.

Etehi balavā bhikkhu,

Empowered by these,

sukhaṃ jīvati paṇḍito.

an astute mendicant lives happily.

Yoniso vicine dhammaṃ,

They should examine the teaching rationally,

paññāyatthaṃ vipassati;

discerning the meaning with wisdom.

Pajjotasseva nibbānaṃ,

The liberation of their heart

vimokkho hoti cetaso”ti.

is like a lamp going out.”

Catutthaṃ.

7.006. 6. Vitthatadhanasutta - 6. Wealth in Detail

1. Dhanavagga - 1. Wealth

“Sattimāni, bhikkhave, dhanāni.

“Mendicants, there are these seven kinds of wealth.

Katamāni satta?

What seven?

Saddhādhanaṃ, sīladhanaṃ, hirīdhanaṃ, ottappadhanaṃ, sutadhanaṃ, cāgadhanaṃ, paññādhanaṃ.

The wealth of faith, ethical conduct, conscience, prudence, learning, generosity, and wisdom.

Katamañca, bhikkhave, saddhādhanaṃ?

And what is the wealth of faith?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako saddho hoti, saddahati tathāgatassa bodhiṃ:

It’s when a noble disciple has faith in the Realized One’s awakening …

‘itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho … pe … buddho bhagavā’ti.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, saddhādhanaṃ. (1)

This is called the wealth of faith.

Katamañca, bhikkhave, sīladhanaṃ?

And what is the wealth of ethical conduct?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako pāṇātipātā paṭivirato hoti … pe … surāmerayamajjapamādaṭṭhānā paṭivirato hoti.

It’s when a noble disciple doesn’t kill living creatures, steal, commit sexual misconduct, use speech that’s false, divisive, harsh, or nonsensical, or consume alcoholic drinks that cause negligence.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, sīladhanaṃ. (2)

This is called the wealth of ethical conduct.

Katamañca, bhikkhave, hirīdhanaṃ?

And what is the wealth of conscience?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako hirīmā hoti, hirīyati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, hirīyati pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā.

It’s when a noble disciple has a conscience. They’re conscientious about bad conduct by way of body, speech, and mind, and conscientious about having any bad, unskillful qualities.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, hirīdhanaṃ. (3)

This is called the wealth of conscience.

Katamañca, bhikkhave, ottappadhanaṃ?

And what is the wealth of prudence?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako ottappī hoti, ottappati kāyaduccaritena vacīduccaritena manoduccaritena, ottappati pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ samāpattiyā.

It’s when a noble disciple is prudent. They’re prudent when it comes to bad conduct by way of body, speech, and mind, and prudent when it comes to the acquiring of any bad, unskillful qualities.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, ottappadhanaṃ. (4)

This is called the wealth of prudence.

Katamañca, bhikkhave, sutadhanaṃ?

And what is the wealth of learning?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako bahussuto hoti sutadharo sutasannicayo. Ye te dhammā ādikalyāṇā majjhekalyāṇā pariyosānakalyāṇā sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ abhivadanti. Tathārūpāssa dhammā bahussutā honti dhātā vacasā paricitā manasānupekkhitā diṭṭhiyā suppaṭividdhā.

It’s when a noble disciple is very learned, remembering and keeping what they’ve learned. These teachings are good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased, describing a spiritual practice that’s entirely full and pure. They are very learned in such teachings, remembering them, reciting them, mentally scrutinizing them, and comprehending them theoretically.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, sutadhanaṃ. (5)

This is called the wealth of learning.

Katamañca, bhikkhave, cāgadhanaṃ?

And what is the wealth of generosity?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvasati muttacāgo payatapāṇi vosaggarato yācayogo dānasaṃvibhāgarato.

It’s when a noble disciple lives at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, cāgadhanaṃ. (6)

This is called the wealth of generosity.

Katamañca, bhikkhave, paññādhanaṃ?

And what is the wealth of wisdom?

Idha, bhikkhave, ariyasāvako paññavā hoti … pe … sammā dukkhakkhayagāminiyā.

It’s when a noble disciple is wise. They have the wisdom of arising and passing away which is noble, penetrative, and leads to the complete ending of suffering.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, paññādhanaṃ. (7)

This is called the wealth of wisdom.

Imāni kho, bhikkhave, sattadhanānīti.

These are the seven kinds of wealth.

Saddhādhanaṃ sīladhanaṃ,

Faith and ethical conduct are kinds of wealth,

hirī ottappiyaṃ dhanaṃ;

as are conscience and prudence,

Sutadhanañca cāgo ca,

learning and generosity,

paññā ve sattamaṃ dhanaṃ.

and wisdom is the seventh kind of wealth.

Yassa ete dhanā atthi,

When a woman or man

itthiyā purisassa vā;

has these kinds of wealth,

Adaliddoti taṃ āhu,

they’re said to be prosperous,

amoghaṃ tassa jīvitaṃ.

their life is not in vain.

Tasmā saddhañca sīlañca,

So let the wise devote themselves

pasādaṃ dhammadassanaṃ;

to faith, ethical behavior,

Anuyuñjetha medhāvī,

confidence, and insight into the teaching,

saraṃ buddhāna sāsanan”ti.

remembering the instructions of the Buddhas.”

Chaṭṭhaṃ.

7.012. 12. Dutiyaanusayasutta - 12. Underlying Tendencies (2nd)

2. Anusayavagga - 2. Tendencies

“Sattannaṃ, bhikkhave, anusayānaṃ pahānāya samucchedāya brahmacariyaṃ vussati.

“Mendicants, the spiritual life is lived to give up and cut out these seven underlying tendencies.

Katamesaṃ sattannaṃ?

What seven?

Kāmarāgānusayassa pahānāya samucchedāya brahmacariyaṃ vussati, paṭighānusayassa … pe …

The underlying tendencies of sensual desire, repulsion, views, doubt, conceit, desire to be reborn, and ignorance.

diṭṭhānusayassa …

vicikicchānusayassa …

mānānusayassa …

bhavarāgānusayassa …

avijjānusayassa pahānāya samucchedāya brahmacariyaṃ vussati.

Imesaṃ kho, bhikkhave, sattannaṃ anusayānaṃ pahānāya samucchedāya brahmacariyaṃ vussati.

The spiritual life is lived to give up and cut out these seven underlying tendencies.

Yato ca kho, bhikkhave, bhikkhuno kāmarāgānusayo pahīno hoti ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo.

When a mendicant has given up the underlying tendencies of sensual desire, repulsion, views, doubt, conceit, desire to be reborn, and ignorance—cut them off at the root, made them like a palm stump, obliterated them, so they are unable to arise in the future—

Paṭighānusayo … pe …

diṭṭhānusayo …

vicikicchānusayo …

mānānusayo …

bhavarāgānusayo …

avijjānusayo pahīno hoti ucchinnamūlo tālāvatthukato anabhāvaṅkato āyatiṃ anuppādadhammo.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu acchecchi taṇhaṃ, vivattayi saṃyojanaṃ, sammā mānābhisamayā antamakāsi dukkhassā”ti.

they’re called a mendicant who has cut off craving, untied the fetters, and by rightly comprehending conceit has made an end of suffering.”

Dutiyaṃ.

7.014. 14. Puggalasutta - 14. Persons

2. Anusayavagga - 2. Tendencies

“Sattime, bhikkhave, puggalā āhuneyyā pāhuneyyā dakkhiṇeyyā añjalikaraṇīyā anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“Mendicants, these seven people are worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and are the supreme field of merit for the world.

Katame satta?

What seven?

Ubhatobhāgavimutto, paññāvimutto, kāyasakkhī, diṭṭhippatto, saddhāvimutto, dhammānusārī, saddhānusārī.

The one freed both ways, the one freed by wisdom, the personal witness, the one attained to view, the one freed by faith, the follower of the teachings, and the follower by faith.

Ime kho, bhikkhave, satta puggalā āhuneyyā pāhuneyyā dakkhiṇeyyā añjalikaraṇīyā anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

These are the seven people who are worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and are the supreme field of merit for the world.”

Catutthaṃ.

7.016. 16. Aniccānupassīsutta - 16. Observing Impermanence

2. Anusayavagga - 2. Tendencies

“Sattime, bhikkhave, puggalā āhuneyyā pāhuneyyā dakkhiṇeyyā añjalikaraṇīyā anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“Mendicants, these seven people are worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and are the supreme field of merit for the world.

Katame satta?

What seven?

Idha, bhikkhave, ekacco puggalo sabbasaṅkhāresu aniccānupassī viharati, aniccasaññī, aniccapaṭisaṃvedī satataṃ samitaṃ abbokiṇṇaṃ cetasā adhimuccamāno paññāya pariyogāhamāno.

First, take a person who meditates observing impermanence in all conditions. They perceive impermanence and experience impermanence. Constantly, continually, and without stopping, they apply the mind and fathom with wisdom.

So āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharati.

They’ve realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Ayaṃ, bhikkhave, paṭhamo puggalo āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

This is the first person.

Puna caparaṃ, bhikkhave, idhekacco puggalo sabbasaṅkhāresu aniccānupassī viharati, aniccasaññī, aniccapaṭisaṃvedī satataṃ samitaṃ abbokiṇṇaṃ cetasā adhimuccamāno paññāya pariyogāhamāno.

Next, take a person who meditates observing impermanence in all conditions.

Tassa apubbaṃ acarimaṃ āsavapariyādānañca hoti jīvitapariyādānañca.

Their defilements and their life come to an end at exactly the same time.

Ayaṃ, bhikkhave, dutiyo puggalo āhuneyyo … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

This is the second person.

Puna caparaṃ, bhikkhave, idhekacco puggalo sabbasaṅkhāresu aniccānupassī viharati, aniccasaññī, aniccapaṭisaṃvedī satataṃ samitaṃ abbokiṇṇaṃ cetasā adhimuccamāno paññāya pariyogāhamāno.

Next, take a person who meditates observing impermanence in all conditions.

So pañcannaṃ orambhāgiyānaṃ saṃyojanānaṃ parikkhayā antarāparinibbāyī hoti … pe …

With the ending of the five lower fetters they’re extinguished between one life and the next. …

upahaccaparinibbāyī hoti … pe …

With the ending of the five lower fetters they’re extinguished upon landing. …

asaṅkhāraparinibbāyī hoti … pe …

With the ending of the five lower fetters they’re extinguished without extra effort. …

sasaṅkhāraparinibbāyī hoti … pe …

With the ending of the five lower fetters they’re extinguished with extra effort. …

uddhaṃsoto hoti akaniṭṭhagāmī.

With the ending of the five lower fetters they head upstream, going to the Akaniṭṭha realm.

Ayaṃ, bhikkhave, sattamo puggalo āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

This is the seventh person.

Ime kho, bhikkhave, satta puggalā āhuneyyā pāhuneyyā dakkhiṇeyyā añjalikaraṇīyā anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

These are the seven people who are worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and are the supreme field of merit for the world.”

Chaṭṭhaṃ.

7.020. 20. Niddasavatthusutta - 20. Qualifications for Graduation

2. Anusayavagga - 2. Tendencies

“Sattimāni, bhikkhave, niddasavatthūni.

“Mendicants, there are these seven qualifications for graduation.

Katamāni satta?

What seven?

Idha, bhikkhave, bhikkhu sikkhāsamādāne tibbacchando hoti āyatiñca sikkhāsamādāne avigatapemo,

It’s when a mendicant has a keen enthusiasm to undertake the training …

dhammanisantiyā tibbacchando hoti āyatiñca dhammanisantiyā avigatapemo,

to examine the teachings …

icchāvinaye tibbacchando hoti āyatiñca icchāvinaye avigatapemo,

to get rid of desires …

paṭisallāne tibbacchando hoti āyatiñca paṭisallāne avigatapemo,

for retreat …

vīriyārambhe tibbacchando hoti āyatiñca vīriyārambhe avigatapemo,

to rouse up energy …

satinepakke tibbacchando hoti āyatiñca satinepakke avigatapemo,

for mindfulness and alertness …

diṭṭhipaṭivedhe tibbacchando hoti āyatiñca diṭṭhipaṭivedhe avigatapemo.

to penetrate theoretically. And they don’t lose these desires in the future.

Imāni kho, bhikkhave, satta niddasavatthūnī”ti.

These are the seven qualifications for graduation.”

Dasamaṃ.

Anusayavaggo dutiyo.

Duve anusayā kulaṃ,

Puggalaṃ udakūpamaṃ;

Aniccaṃ dukkhaṃ anattā ca,

Nibbānaṃ niddasavatthu cāti.

7.021. 21. Sārandadasutta - 21. At Sārandada

3. Vajjisattakavagga - 3. The Vajji Seven

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati sārandade cetiye.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Sārandada Tree-shrine.

Atha kho sambahulā licchavī yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinne kho te licchavī bhagavā etadavoca:

Then several Licchavis went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and the Buddha said to these Licchavis:

“satta vo, licchavī, aparihāniye dhamme desessāmi.

“Licchavis, I will teach you these seven principles that prevent decline.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te licchavī bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katame ca, licchavī, satta aparihāniyā dhammā?

“And what are the seven principles that prevent decline?

Yāvakīvañca, licchavī, vajjī abhiṇhaṃ sannipātā bhavissanti sannipātabahulā;

As long as the Vajjis meet frequently and have many meetings,

vuddhiyeva, licchavī, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (1)

they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, licchavī, vajjī samaggā sannipatissanti, samaggā vuṭṭhahissanti, samaggā vajjikaraṇīyāni karissanti;

As long as the Vajjis meet in harmony, leave in harmony, and carry on their business in harmony,

vuddhiyeva, licchavī, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (2)

they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, licchavī, vajjī apaññattaṃ na paññāpessanti, paññattaṃ na samucchindissanti, yathāpaññatte porāṇe vajjidhamme samādāya vattissanti;

As long as the Vajjis don’t make new decrees or abolish existing decrees, but undertake and follow the traditional Vajjian principles as they have been decreed,

vuddhiyeva, licchavī, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (3)

they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, licchavī, vajjī ye te vajjīnaṃ vajjimahallakā te sakkarissanti garuṃ karissanti mānessanti pūjessanti, tesañca sotabbaṃ maññissanti;

As long as the Vajjis honor, respect, esteem, and venerate Vajjian elders, and think them worth listening to,

vuddhiyeva, licchavī, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (4)

they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, licchavī, vajjī yā tā kulitthiyo kulakumāriyo tā na okassa pasayha vāsessanti;

As long as the Vajjis don’t rape or abduct women or girls from their families and force them to live with them,

vuddhiyeva, licchavī, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (5)

they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, licchavī, vajjī yāni tāni vajjīnaṃ vajjicetiyāni abbhantarāni ceva bāhirāni ca tāni sakkarissanti garuṃ karissanti mānessanti pūjessanti, tesañca dinnapubbaṃ katapubbaṃ dhammikaṃ baliṃ no parihāpessanti;

As long as the Vajjis honor, respect, esteem, and venerate the Vajjian shrines, whether inner or outer, not neglecting the proper spirit-offerings that were given and made in the past,

vuddhiyeva, licchavī, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (6)

they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, licchavī, vajjīnaṃ arahantesu dhammikā rakkhāvaraṇagutti susaṃvihitā bhavissati:

As long as the Vajjis arrange for proper protection, shelter, and security for perfected ones, so that

‘kinti anāgatā ca arahanto vijitaṃ āgaccheyyuṃ, āgatā ca arahanto vijite phāsuṃ vihareyyun’ti;

more perfected ones might come to the realm and those already here may live in comfort,

vuddhiyeva, licchavī, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihāni. (7)

they can expect growth, not decline.

Yāvakīvañca, licchavī, ime satta aparihāniyā dhammā vajjīsu ṭhassanti, imesu ca sattasu aparihāniyesu dhammesu vajjī sandississanti;

As long as these seven principles that prevent decline last among the Vajjis, and as long as the Vajjis are seen following them,

vuddhiyeva, licchavī, vajjīnaṃ pāṭikaṅkhā, no parihānī”ti.

they can expect growth, not decline.”

Paṭhamaṃ.

7.028. 28. Paṭhamaparihānisutta - 28. Non-decline for a Mendicant Trainee

3. Vajjisattakavagga - 3. The Vajji Seven

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants:

“sattime, bhikkhave, dhammā sekhassa bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

“These seven things lead to the decline of a mendicant trainee.

Katame satta?

What seven?

Kammārāmatā, bhassārāmatā, niddārāmatā, saṅgaṇikārāmatā, indriyesu aguttadvāratā, bhojane amattaññutā, santi kho pana saṃghe saṃghakaraṇīyāni; tatra sekho bhikkhu iti paṭisañcikkhati:

They relish work, talk, sleep, and company. They don’t guard the sense doors and they eat too much. And when there is Saṅgha business to be carried out, they don’t reflect:

‘santi kho pana saṃghe therā rattaññū cirapabbajitā bhāravāhino, te tena paññāyissantī’ti attanā tesu yogaṃ āpajjati.

‘There are senior mendicants in the Saṅgha of long standing, long gone forth, responsible. They’ll be known for taking care of this.’ So they try to do it themselves.

Ime kho, bhikkhave, satta dhammā sekhassa bhikkhuno parihānāya saṃvattanti.

These seven things lead to the decline of a mendicant trainee.

Sattime, bhikkhave, dhammā sekhassa bhikkhuno aparihānāya saṃvattanti.

These seven things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.

Katame satta?

What seven?

Na kammārāmatā, na bhassārāmatā, na niddārāmatā, na saṅgaṇikārāmatā, indriyesu guttadvāratā, bhojane mattaññutā, santi kho pana saṅghe saṅghakaraṇīyāni; tatra sekho bhikkhu iti paṭisañcikkhati:

They don’t relish work, talk, sleep, and company. They guard the sense doors and don’t they eat too much. And when there is Saṅgha business to be carried out, they reflect:

‘santi kho pana saṅghe therā rattaññū cirapabbajitā bhāravāhino, te tena paññāyissantī’ti attanā na tesu yogaṃ āpajjati.

‘There are senior mendicants in the Saṅgha of long standing, long gone forth, responsible. They’ll be known for taking care of this.’ So they don’t try to do it themselves.

Ime kho, bhikkhave, satta dhammā sekhassa bhikkhuno aparihānāya saṃvattantī”ti.

These seven things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.”

Aṭṭhamaṃ.

7.033. 33. Hirigāravasutta - 33. Respect for Conscience

4. devatāvagga - 4. Deities

“Imaṃ, bhikkhave, rattiṃ aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho, bhikkhave, sā devatā maṃ etadavoca:

“Mendicants, tonight, a glorious deity, lighting up the entire Jeta’s Grove, came to me, bowed, stood to one side, and said to me:

‘sattime, bhante, dhammā bhikkhuno aparihānāya saṃvattanti.

‘Sir, these seven things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.

Katame satta?

What seven?

Satthugāravatā, dhammagāravatā, saṅghagāravatā, sikkhāgāravatā, samādhigāravatā, hirigāravatā, ottappagāravatā.

Respect for the Teacher, for the teaching, for the Saṅgha, for the training, for immersion, for conscience, and for prudence.

Ime kho, bhante, satta dhammā bhikkhuno aparihānāya saṃvattantī’ti.

These seven things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.’

Idamavoca, bhikkhave, sā devatā.

That is what that deity said.

Idaṃ vatvā maṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyīti.

Then he bowed and respectfully circled me, keeping me on his right side, before vanishing right there.

Satthugaru dhammagaru,

Respect for the Teacher and the teaching,

saṅghe ca tibbagāravo;

and keen respect for the Saṅgha;

Samādhigaru ātāpī,

respect for immersion, being energetic,

sikkhāya tibbagāravo.

and keen respect for the training.

Hiriottappasampanno,

One with both conscience and prudence,

sappatisso sagāravo;

reverential and respectful,

Abhabbo parihānāya,

can’t decline,

nibbānasseva santike”ti.

and has drawn near to extinguishment.”

Dutiyaṃ.

7.034. 34. Paṭhamasovacassatāsutta - 34. Easy to Admonish (1st)

4. devatāvagga - 4. Deities

“Imaṃ, bhikkhave, rattiṃ aññatarā devatā … pe … maṃ etadavoca:

“Mendicants, tonight a deity … said to me:

‘sattime, bhante, dhammā bhikkhuno aparihānāya saṃvattanti.

‘Sir, these seven things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.

Katame satta?

What seven?

Satthugāravatā, dhammagāravatā, saṅghagāravatā, sikkhāgāravatā, samādhigāravatā, sovacassatā, kalyāṇamittatā.

Respect for the Teacher, for the teaching, for the Saṅgha, for the training, for immersion; being easy to admonish, and good friendship.

Ime kho, bhante, satta dhammā bhikkhuno aparihānāya saṃvattantī’ti.

These seven things don’t lead to the decline of a mendicant trainee.’

Idamavoca, bhikkhave, sā devatā.

That is what that deity said.

Idaṃ vatvā maṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyīti.

Then he bowed and respectfully circled me, keeping me on his right side, before vanishing right there.

Satthugaru dhammagaru,

Respect for the Teacher and the teaching,

saṅghe ca tibbagāravo;

and keen respect for the Saṅgha;

Samādhigaru ātāpī,

respect for immersion, being energetic,

sikkhāya tibbagāravo.

and keen respect for the training.

Kalyāṇamitto suvaco,

One with good friends, easy to admonish,

sappatisso sagāravo;

reverential and respectful,

Abhabbo parihānāya,

can’t decline,

nibbānasseva santike”ti.

and has drawn near to extinguishment.”

Tatiyaṃ.

7.039. 39. Dutiyapaṭisambhidāsutta - 39. Textual Analysis (2nd)

4. devatāvagga - 4. Deities

“Sattahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato sāriputto catasso paṭisambhidā sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

“Mendicants, having seven qualities, Sāriputta realized the four kinds of textual analysis and lives having achieved them with his own insight.

Katamehi sattahi?

What seven?

Idha, bhikkhave, sāriputto ‘idaṃ me cetaso līnattan’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

It’s when Sāriputta truly understood: ‘This is mental sluggishness’.

ajjhattaṃ saṅkhittaṃ vā cittaṃ ‘ajjhattaṃ me saṅkhittaṃ cittan’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

He truly understood internally constricted mind as ‘internally constricted mind’.

bahiddhā vikkhittaṃ vā cittaṃ ‘bahiddhā me vikkhittaṃ cittan’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

He truly understood externally scattered mind as ‘externally scattered mind’.

tassa viditā vedanā uppajjanti, viditā upaṭṭhahanti, viditā abbhatthaṃ gacchanti;

He knew feelings, perceptions, and thoughts as they arose, as they remained, and as they went away.

viditā saññā … pe …

vitakkā uppajjanti, viditā upaṭṭhahanti, viditā abbhatthaṃ gacchanti;

sappāyāsappāyesu kho panassa dhammesu hīnappaṇītesu kaṇhasukkasappaṭibhāgesu nimittaṃ suggahitaṃ sumanasikataṃ sūpadhāritaṃ suppaṭividdhaṃ paññāya.

The patterns of qualities—suitable or unsuitable, inferior or superior, or those on the side of dark or bright—were properly grasped, attended, borne in mind, and comprehended with wisdom.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato sāriputto catasso paṭisambhidā sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharatī”ti.

Having these seven qualities, Sāriputta realized the four kinds of textual analysis and lives having achieved them with his own insight.”

Aṭṭhamaṃ.

7.043. 43. Dutiyaniddasasutta - 43. Graduation (2nd)

4. devatāvagga - 4. Deities

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā kosambiyaṃ viharati ghositārāme.

At one time the Buddha was staying near Kosambi, in Ghosita’s Monastery.

Atha kho āyasmā ānando pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya kosambiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Venerable Ānanda robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Kosambi for alms.

Atha kho āyasmato ānandassa etadahosi:

Then it occurred to him,

“atippago kho tāva kosambiyaṃ piṇḍāya carituṃ.

“It’s too early to wander for alms in Kosambi.

Yannūnāhaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyan”ti.

Why don’t I go to the monastery of the wanderers who follow other paths?”

Atha kho āyasmā ānando yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā tehi aññatitthiyehi paribbājakehi saddhiṃ sammodi.

Then he went to the monastery of the wanderers who follow other paths, and exchanged greetings with the wanderers there.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side.

Tena kho pana samayena tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

Now at that time while those wanderers who follow other paths were sitting together this discussion came up among them,

“yo hi koci, āvuso, dvādasavassāni paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, ‘niddaso bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti.

“Reverends, anyone who lives the full and pure spiritual life for twelve years is qualified to be called a ‘graduate mendicant’.”

Atha kho āyasmā ānando tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ bhāsitaṃ neva abhinandi nappaṭikkosi.

Ānanda neither approved nor dismissed that statement of the wanderers who follow other paths.

Anabhinanditvā appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi:

He got up from his seat, thinking,

“bhagavato santike etassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmī”ti.

“I will learn the meaning of this statement from the Buddha himself.”

Atha kho āyasmā ānando kosambiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Ānanda wandered for alms in Kosambi. After the meal, on his return from alms-round, he went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened, adding:

“Idhāhaṃ, bhante, pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya kosambiṃ piṇḍāya pāvisiṃ.

Tassa mayhaṃ, bhante, etadahosi:

‘atippago kho tāva kosambiyaṃ piṇḍāya carituṃ.

Yannūnāhaṃ yena aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ ārāmo tenupasaṅkameyyan’ti … pe …

tehi saddhiṃ sammodiṃ.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃ.

Tena kho pana, bhante, samayena tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ sannisinnānaṃ sannipatitānaṃ ayamantarākathā udapādi:

‘yo hi koci, āvuso, dvādasavassāni paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, niddaso bhikkhūti alaṃvacanāyā’ti.

Atha khvāhaṃ, bhante, tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ bhāsitaṃ neva abhinandiṃ nappaṭikkosiṃ.

Anabhinanditvā, appaṭikkositvā uṭṭhāyāsanā pakkamiṃ:

‘bhagavato santike etassa bhāsitassa atthaṃ ājānissāmī’ti.

Sakkā nu kho, bhante, imasmiṃ dhammavinaye kevalaṃ vassagaṇanamattena niddaso bhikkhu paññāpetun”ti?

“Sir, in this teaching and training can we describe a mendicant as a ‘graduate’ solely because they have completed a certain number of years?”

“Na kho, ānanda, sakkā imasmiṃ dhammavinaye kevalaṃ vassagaṇanamattena niddaso bhikkhu paññāpetuṃ.

“No, Ānanda, we cannot.

Satta kho imāni, ānanda, niddasavatthūni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditāni.

These are the seven qualifications for graduation that I make known after realizing them with my own insight.

Katamāni satta?

What seven?

Idhānanda, bhikkhu, saddho hoti, hirīmā hoti, ottappī hoti, bahussuto hoti, āraddhavīriyo hoti, satimā hoti, paññavā hoti.

It’s when someone is faithful, conscientious, prudent, learned, energetic, mindful, and wise.

Imāni kho, ānanda, satta niddasavatthūni mayā sayaṃ abhiññā sacchikatvā paveditāni.

These are the seven qualifications for graduation that I make known after realizing them with my own insight.

Imehi kho, ānanda, sattahi niddasavatthūhi samannāgato bhikkhu dvādasa cepi vassāni paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, ‘niddaso bhikkhū’ti alaṃvacanāya;

A mendicant who has these seven qualifications for graduation is qualified to be called a ‘graduate mendicant’. This is so whether they have lived the full and pure spiritual life for twelve years,

catubbīsati cepi vassāni paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, ‘niddaso bhikkhū’ti alaṃvacanāya;

twenty-four years,

chattiṃsati cepi vassāni paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, ‘niddaso bhikkhū’ti alaṃvacanāya, aṭṭhacattārīsañcepi vassāni paripuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ carati, ‘niddaso bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti.

thirty-six years, or forty-eight years.”

Dvādasamaṃ.

Devatāvaggo catuttho.

Appamādo hirī ceva,

dve suvacā duve mittā;

Dve paṭisambhidā dve vasā,

duve niddasavatthunāti.

7.044. 44. Sattaviññāṇaṭṭhitisutta - 44. Planes of Consciousness

5. Mahāyaññavagga - 5. A Great Sacrifice

“Sattimā, bhikkhave, viññāṇaṭṭhitiyo.

“Mendicants, there are these seven planes of consciousness.

Katamā satta?

What seven?

Santi, bhikkhave, sattā nānattakāyā nānattasaññino, seyyathāpi manussā, ekacce ca devā, ekacce ca vinipātikā.

There are sentient beings that are diverse in body and diverse in perception, such as human beings, some gods, and some beings in the underworld.

Ayaṃ paṭhamā viññāṇaṭṭhiti. (1)

This is the first plane of consciousness.

Santi, bhikkhave, sattā nānattakāyā ekattasaññino, seyyathāpi devā brahmakāyikā paṭhamābhinibbattā.

There are sentient beings that are diverse in body and unified in perception, such as the gods reborn in Brahmā’s Host through the first absorption.

Ayaṃ dutiyā viññāṇaṭṭhiti. (2)

This is the second plane of consciousness.

Santi, bhikkhave, sattā ekattakāyā nānattasaññino, seyyathāpi devā ābhassarā.

There are sentient beings that are unified in body and diverse in perception, such as the gods of streaming radiance.

Ayaṃ tatiyā viññāṇaṭṭhiti. (3)

This is the third plane of consciousness.

Santi, bhikkhave, sattā ekattakāyā ekattasaññino, seyyathāpi devā subhakiṇhā.

There are sentient beings that are unified in body and unified in perception, such as the gods replete with glory.

Ayaṃ catutthā viññāṇaṭṭhiti. (4)

This is the fourth plane of consciousness.

Santi, bhikkhave, sattā sabbaso rūpasaññānaṃ samatikkamā paṭighasaññānaṃ atthaṅgamā nānattasaññānaṃ amanasikārā ‘ananto ākāso’ti ākāsānañcāyatanūpagā.

There are sentient beings that have gone totally beyond perceptions of form. With the ending of perceptions of impingement, not focusing on perceptions of diversity, aware that ‘space is infinite’, they have been reborn in the dimension of infinite space.

Ayaṃ pañcamā viññāṇaṭṭhiti. (5)

This is the fifth plane of consciousness.

Santi, bhikkhave, sattā sabbaso ākāsānañcāyatanaṃ samatikkamma ‘anantaṃ viññāṇan’ti viññāṇañcāyatanūpagā.

There are sentient beings that have gone totally beyond the dimension of infinite space. Aware that ‘consciousness is infinite’, they have been reborn in the dimension of infinite consciousness.

Ayaṃ chaṭṭhā viññāṇaṭṭhiti. (6)

This is the sixth plane of consciousness.

Santi, bhikkhave, sattā sabbaso viññāṇañcāyatanaṃ samatikkamma ‘natthi kiñcī’ti ākiñcaññāyatanūpagā.

There are sentient beings that have gone totally beyond the dimension of infinite consciousness. Aware that ‘there is nothing at all’, they have been reborn in the dimension of nothingness.

Ayaṃ sattamā viññāṇaṭṭhiti. (7)

This is the seventh plane of consciousness.

Imā kho, bhikkhave, satta viññāṇaṭṭhitiyo”ti.

These are the seven planes of consciousness.”

Paṭhamaṃ.

7.048. 48. Paṭhamasaññāsutta - 48. Perceptions in Brief

5. Mahāyaññavagga - 5. A Great Sacrifice

“Sattimā, bhikkhave, saññā bhāvitā bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā.

“Mendicants, these seven perceptions, when developed and cultivated, are very fruitful and beneficial. They culminate in the deathless and end with the deathless.

Katamā satta?

What seven?

Asubhasaññā, maraṇasaññā, āhāre paṭikūlasaññā, sabbaloke anabhiratasaññā, aniccasaññā, anicce dukkhasaññā, dukkhe anattasaññā.

The perceptions of ugliness, death, repulsiveness of food, dissatisfaction with the whole world, impermanence, suffering in impermanence, and not-self in suffering.

Imā kho, bhikkhave, satta saññā bhāvitā bahulīkatā mahapphalā honti mahānisaṃsā amatogadhā amatapariyosānā”ti.

These seven perceptions, when developed and cultivated, are very fruitful and beneficial. They culminate in the deathless and end with the deathless.”

Pañcamaṃ.

7.052. 52. Dānamahapphalasutta - 52. A Very Fruitful Gift

5. Mahāyaññavagga - 5. A Great Sacrifice

Ekaṃ samayaṃ bhagavā campāyaṃ viharati gaggarāya pokkharaṇiyā tīre.

At one time the Buddha was staying near Campā on the banks of the Gaggarā Lotus Pond.

Atha kho sambahulā campeyyakā upāsakā yena āyasmā sāriputto tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ sāriputtaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho campeyyakā upāsakā āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavocuṃ:

Then several lay followers of Campā went to Venerable Sāriputta, bowed, sat down to one side, and said to him,

“cirassutā no, bhante, bhagavato sammukhā dhammīkathā.

“Sir, it’s been a long time since we’ve heard a Dhamma talk from the Buddha.

Sādhu mayaṃ, bhante, labheyyāma bhagavato sammukhā dhammiṃ kathaṃ savanāyā”ti.

It would be good if we got to hear a Dhamma talk from the Buddha.”

“Tenahāvuso, tadahuposathe āgaccheyyātha,

“Well then, reverends, come on the next sabbath day.

appeva nāma labheyyātha bhagavato sammukhā dhammiṃ kathaṃ savanāyā”ti.

Hopefully you’ll get to hear a Dhamma talk from the Buddha.”

“Evaṃ, bhante”ti kho campeyyakā upāsakā āyasmato sāriputtassa paṭissutvā uṭṭhāyāsanā āyasmantaṃ sāriputtaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkamiṃsu.

“Yes, sir” they replied. Then they rose from their seats, bowed to Sāriputta, and respectfully circled him before leaving.

Atha kho campeyyakā upāsakā tadahuposathe yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ sāriputtaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu.

Then on the next sabbath the lay followers of Campā went to Venerable Sāriputta, bowed, and stood to one side.

Atha kho āyasmā sāriputto tehi campeyyakehi upāsakehi saddhiṃ yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then they went together with Sāriputta to the Buddha, bowed, and sat down to one side. Sāriputta said to the Buddha:

“Siyā nu kho, bhante, idhekaccassa tādisaṃyeva dānaṃ dinnaṃ na mahapphalaṃ hoti na mahānisaṃsaṃ;

“Sir, could it be that someone gives a gift and it is not very fruitful or beneficial,

siyā pana, bhante, idhekaccassa tādisaṃyeva dānaṃ dinnaṃ mahapphalaṃ hoti mahānisaṃsan”ti?

while someone else gives exactly the same gift and it is very fruitful and beneficial?”

“Siyā, sāriputta, idhekaccassa tādisaṃyeva dānaṃ dinnaṃ na mahapphalaṃ hoti na mahānisaṃsaṃ;

“Indeed it could, Sāriputta.”

siyā pana, sāriputta, idhekaccassa tādisaṃyeva dānaṃ dinnaṃ mahapphalaṃ hoti mahānisaṃsan”ti.

“Ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo yena midhekaccassa tādisaṃyeva dānaṃ dinnaṃ na mahapphalaṃ hoti na mahānisaṃsaṃ;

“Sir, what is the cause, what is the reason for this?”

ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo yena midhekaccassa tādisaṃyeva dānaṃ dinnaṃ mahapphalaṃ hoti mahānisaṃsan”ti?

“Idha, sāriputta, ekacco sāpekho dānaṃ deti, patibaddhacitto dānaṃ deti, sannidhipekho dānaṃ deti, ‘imaṃ pecca paribhuñjissāmī’ti dānaṃ deti.

“Sāriputta, take the case of a someone who gives a gift as an investment, their mind tied to it, expecting to keep it, thinking ‘I’ll enjoy this in my next life’.

So taṃ dānaṃ deti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ.

They give to ascetics or brahmins such things as food, drink, clothing, vehicles; garlands, fragrance, and makeup; and bed, house, and lighting.

Taṃ kiṃ maññasi, sāriputta, dadeyya idhekacco evarūpaṃ dānan”ti?

What do you think, Sāriputta, don’t some people give gifts in this way?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Tatra, sāriputta, yvāyaṃ sāpekho dānaṃ deti, patibaddhacitto dānaṃ deti, sannidhipekho dānaṃ deti, ‘imaṃ pecca paribhuñjissāmī’ti dānaṃ deti.

“Sāriputta, someone who gives a gift as an investment,

So taṃ dānaṃ datvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā cātumahārājikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the gods of the Four Great Kings.

So taṃ kammaṃ khepetvā taṃ iddhiṃ taṃ yasaṃ taṃ ādhipaccaṃ āgāmī hoti āgantā itthattaṃ. (1)

When that deed, success, fame, and sovereignty is spent they return to this state of existence.

Idha pana, sāriputta, ekacco na heva kho sāpekho dānaṃ deti, na patibaddhacitto dānaṃ deti, na sannidhipekho dānaṃ deti, na ‘imaṃ pecca paribhuñjissāmī’ti dānaṃ deti;

Next, take the case of a someone who gives a gift not as an investment, their mind not tied to it, not expecting to keep it, and not thinking, ‘I’ll enjoy this in my next life’.

api ca kho ‘sāhu dānan’ti dānaṃ deti … pe …. (2)

But they give a gift thinking, ‘It’s good to give’ …

Napi ‘sāhu dānan’ti dānaṃ deti;

api ca kho ‘dinnapubbaṃ katapubbaṃ pitupitāmahehi na arahāmi porāṇaṃ kulavaṃsaṃ hāpetun’ti dānaṃ deti … pe …. (3)

They give a gift thinking, ‘Giving was practiced by my father and my father’s father. It would not be right for me to abandon this family tradition.’ …

Napi ‘dinnapubbaṃ katapubbaṃ pitupitāmahehi na arahāmi porāṇaṃ kulavaṃsaṃ hāpetun’ti dānaṃ deti;

api ca kho ‘ahaṃ pacāmi, ime na pacanti, nārahāmi pacanto apacantānaṃ dānaṃ adātun’ti dānaṃ deti … pe …. (4)

They give a gift thinking, ‘I cook, they don’t. It wouldn’t be right for me to not give to them.’ …

Napi ‘ahaṃ pacāmi, ime na pacanti, nārahāmi pacanto apacantānaṃ dānaṃ adātun’ti dānaṃ deti;

api ca kho ‘yathā tesaṃ pubbakānaṃ isīnaṃ tāni mahāyaññāni ahesuṃ, seyyathidaṃ—

They give a gift thinking, ‘The brahmin hermits of the past were Aṭṭhaka, Vāmaka, Vāmadeva, Vessāmitta, Yamadaggi, Aṅgīrasa, Bhāradvāja, Vāseṭṭha, Kassapa, and Bhagu.

aṭṭhakassa vāmakassa vāmadevassa vessāmittassa yamadaggino aṅgīrasassa bhāradvājassa vāseṭṭhassa kassapassa bhaguno, evaṃ me ayaṃ dānasaṃvibhāgo bhavissatī’ti dānaṃ deti … pe …. (5)

Just as they performed great sacrifices, I will share a gift.’ …

Napi ‘yathā tesaṃ pubbakānaṃ isīnaṃ tāni mahāyaññāni ahesuṃ, seyyathidaṃ—

aṭṭhakassa vāmakassa vāmadevassa vessāmittassa yamadaggino aṅgīrasassa bhāradvājassa vāseṭṭhassa kassapassa bhaguno, evaṃ me ayaṃ dānasaṃvibhāgo bhavissatī’ti dānaṃ deti;

api ca kho ‘imaṃ me dānaṃ dadato cittaṃ pasīdati, attamanatā somanassaṃ upajāyatī’ti dānaṃ deti … pe …. (6)

They give a gift thinking, ‘When giving this gift my mind becomes clear, and I become happy and joyful.’ …

Napi ‘imaṃ me dānaṃ dadato cittaṃ pasīdati, attamanatā somanassaṃ upajāyatī’ti dānaṃ deti;

They don’t give a gift thinking, ‘When giving this gift my mind becomes clear, and I become happy and joyful.’

api ca kho cittālaṅkāracittaparikkhāraṃ dānaṃ deti.

But they give a gift thinking, ‘This is an adornment and requisite for the mind.’

So taṃ dānaṃ deti samaṇassa vā brāhmaṇassa vā annaṃ pānaṃ vatthaṃ yānaṃ mālāgandhavilepanaṃ seyyāvasathapadīpeyyaṃ.

They give to ascetics or brahmins such things as food, drink, clothing, vehicles; garlands, fragrance, and makeup; and bed, house, and lighting.

Taṃ kiṃ maññasi, sāriputta, dadeyya idhekacco evarūpaṃ dānan”ti?

What do you think, Sāriputta, don’t some people give gifts in this way?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Tatra, sāriputta, yvāyaṃ na heva sāpekho dānaṃ deti;

“Sāriputta, someone who gives gifts, not for any other reason,

na patibaddhacitto dānaṃ deti;

na sannidhipekho dānaṃ deti;

na ‘imaṃ pecca paribhuñjissāmī’ti dānaṃ deti;

napi ‘sāhu dānan’ti dānaṃ deti;

napi ‘dinnapubbaṃ katapubbaṃ pitupitāmahehi na arahāmi porāṇaṃ kulavaṃsaṃ hāpetun’ti dānaṃ deti;

napi ‘ahaṃ pacāmi, ime na pacanti, nārahāmi pacanto apacantānaṃ dānaṃ adātun’ti dānaṃ deti;

napi ‘yathā tesaṃ pubbakānaṃ isīnaṃ tāni mahāyaññāni ahesuṃ, seyyathidaṃ—

aṭṭhakassa vāmakassa vāmadevassa vessāmittassa yamadaggino aṅgīrasassa bhāradvājassa vāseṭṭhassa kassapassa bhaguno, evaṃ me ayaṃ dānasaṃvibhāgo bhavissatī’ti dānaṃ deti;

napi ‘imaṃ me dānaṃ dadato cittaṃ pasīdati, attamanatā somanassaṃ upajāyatī’ti dānaṃ deti;

api ca kho cittālaṅkāracittaparikkhāraṃ dānaṃ deti.

but thinking, ‘This is an adornment and requisite for the mind’,

So taṃ dānaṃ datvā kāyassa bhedā paraṃ maraṇā brahmakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

when their body breaks up, after death, is reborn among the gods of Brahmā’s Host.

So taṃ kammaṃ khepetvā taṃ iddhiṃ taṃ yasaṃ taṃ ādhipaccaṃ anāgāmī hoti anāgantā itthattaṃ. (7)

When that deed, success, fame, and sovereignty is spent they are a non-returner; they do not return to this state of existence.

Ayaṃ kho, sāriputta, hetu ayaṃ paccayo yena midhekaccassa tādisaṃyeva dānaṃ dinnaṃ na mahapphalaṃ hoti na mahānisaṃsaṃ.

This is the cause, this is the reason why someone gives a gift and it is not very fruitful or beneficial,

Ayaṃ pana, sāriputta, hetu ayaṃ paccayo yena midhekaccassa tādisaṃyeva dānaṃ dinnaṃ mahapphalaṃ hoti mahānisaṃsan”ti.

while someone else gives exactly the same gift and it is very fruitful and beneficial.”

Navamaṃ.

7.054. 54. Abyākatasutta - 54. The Undeclared Points

6. Abyākatavagga - 6. The Undeclared Points

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“ko nu kho, bhante, hetu ko paccayo yena sutavato ariyasāvakassa vicikicchā nuppajjati abyākatavatthūsū”ti?

“Sir, what is the cause, what is the reason why an educated noble disciple has no doubts regarding the undeclared points?”

“Diṭṭhinirodhā kho, bhikkhu, sutavato ariyasāvakassa vicikicchā nuppajjati abyākatavatthūsu.

“Mendicant, it’s due to the cessation of views that an educated noble disciple has no doubts regarding the undeclared points.

‘Hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, diṭṭhigatametaṃ;

‘A Realized One exists after death’: this is a misconception.

‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, diṭṭhigatametaṃ;

‘A Realized One doesn’t exist after death’: this is a misconception.

‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, diṭṭhigatametaṃ;

‘A Realized One both exists and doesn’t exist after death’: this is a misconception.

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, diṭṭhigatametaṃ.

‘A Realized One neither exists nor doesn’t exist after death’: this is a misconception.

Assutavā, bhikkhu, puthujjano diṭṭhiṃ nappajānāti, diṭṭhisamudayaṃ nappajānāti, diṭṭhinirodhaṃ nappajānāti, diṭṭhinirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānāti.

An uneducated ordinary person doesn’t understand views, their origin, their cessation, or the practice that leads to their cessation.

Tassa sā diṭṭhi pavaḍḍhati, so na parimuccati jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, na parimuccati dukkhasmāti vadāmi.

And so their views grow. They’re not freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They’re not freed from suffering, I say.

Sutavā ca kho, bhikkhu, ariyasāvako diṭṭhiṃ pajānāti, diṭṭhisamudayaṃ pajānāti, diṭṭhinirodhaṃ pajānāti, diṭṭhinirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti.

An educated noble disciple does understand views, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation.

Tassa sā diṭṭhi nirujjhati, so parimuccati jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, parimuccati dukkhasmāti vadāmi.

And so their views cease. They’re freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They’re freed from suffering, I say.

Evaṃ jānaṃ kho, bhikkhu, sutavā ariyasāvako evaṃ passaṃ ‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi na byākaroti;

Knowing and seeing this, an educated noble disciple does not answer: ‘A Realized One exists after death’,

‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi na byākaroti;

‘a Realized One doesn’t exist after death’,

‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi na byākaroti;

‘a Realized One both exists and doesn’t exist after death’,

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi na byākaroti.

‘a Realized One neither exists nor doesn’t exist after death.’

Evaṃ jānaṃ kho, bhikkhu, sutavā ariyasāvako evaṃ passaṃ evaṃ abyākaraṇadhammo hoti abyākatavatthūsu.

Knowing and seeing this, an educated noble disciple does not declare the undeclared points.

Evaṃ jānaṃ kho, bhikkhu, sutavā ariyasāvako evaṃ passaṃ na chambhati, na kampati, na vedhati, na santāsaṃ āpajjati abyākatavatthūsu.

Knowing and seeing this, an educated noble disciple doesn’t shake, tremble, quake, or become nervous regarding the undeclared points.

‘Hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, taṇhāgatametaṃ … pe …

‘A Realized One exists after death’: this is just about craving. …

saññāgatametaṃ … pe …

it’s just about perception …

maññitametaṃ … pe …

it’s an identification …

papañcitametaṃ … pe …

it’s a proliferation …

upādānagatametaṃ … pe …

it’s just about grasping …

‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, vippaṭisāro eso;

‘A Realized One exists after death’: this is a regret.

‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, vippaṭisāro eso;

‘A Realized One doesn’t exist after death’: this is a regret.

‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, vippaṭisāro eso;

‘A Realized One both exists and doesn’t exist after death’: this is a regret.

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti kho, bhikkhu, vippaṭisāro eso.

‘A Realized One neither exists nor doesn’t exist after death’: this is a regret.

Assutavā, bhikkhu, puthujjano vippaṭisāraṃ nappajānāti, vippaṭisārasamudayaṃ nappajānāti, vippaṭisāranirodhaṃ nappajānāti, vippaṭisāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānāti.

An uneducated ordinary person doesn’t understand regrets, their origin, their cessation, or the practice that leads to their cessation.

Tassa so vippaṭisāro pavaḍḍhati, so na parimuccati jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, na parimuccati dukkhasmāti vadāmi.

And so their regrets grow. They’re not freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They’re not freed from suffering, I say.

Sutavā ca kho, bhikkhu, ariyasāvako vippaṭisāraṃ pajānāti, vippaṭisārasamudayaṃ pajānāti, vippaṭisāranirodhaṃ pajānāti, vippaṭisāranirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti.

An educated noble disciple does understand regrets, their origin, their cessation, and the practice that leads to their cessation.

Tassa so vippaṭisāro nirujjhati, so parimuccati jātiyā … pe … dukkhasmāti vadāmi.

And so their regrets cease. They’re freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They’re freed from suffering, I say.

Evaṃ jānaṃ kho, bhikkhu, sutavā ariyasāvako evaṃ passaṃ ‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi na byākaroti … pe …

Knowing and seeing this, an educated noble disciple does not answer: ‘A Realized One exists after death’ …

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’tipi na byākaroti.

‘a Realized One neither exists nor doesn’t exist after death.’

Evaṃ jānaṃ kho, bhikkhu, sutavā ariyasāvako evaṃ passaṃ evaṃ abyākaraṇadhammo hoti abyākatavatthūsu.

Knowing and seeing this, an educated noble disciple does not declare the undeclared points.

Evaṃ jānaṃ kho, bhikkhu, sutavā ariyasāvako evaṃ passaṃ na chambhati, na kampati, na vedhati, na santāsaṃ āpajjati abyākatavatthūsu.

Knowing and seeing this, an educated noble disciple doesn’t shake, tremble, quake, or become nervous regarding the undeclared points.

Ayaṃ kho, bhikkhu, hetu ayaṃ paccayo yena sutavato ariyasāvakassa vicikicchā nuppajjati abyākatavatthūsū”ti.

This is the cause, this is the reason why an educated noble disciple has no doubts regarding the undeclared points.”

Paṭhamaṃ.

7.056. 56. Tissabrahmāsutta - 56. Tissa the Brahmā

6. Abyākatavagga - 6. The Undeclared Points

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Atha kho dve devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ gijjhakūṭaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho ekā devatā bhagavantaṃ etadavoca:

Then, late at night, a glorious deity, lighting up the entire Vulture’s Peak, went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him,

“etā, bhante, bhikkhuniyo vimuttā”ti.

“Sir, these nuns are freed!”

Aparā devatā bhagavantaṃ etadavoca:

And another deity told the Buddha,

“etā, bhante, bhikkhuniyo anupādisesā suvimuttā”ti.

“Sir, these nuns are well freed without anything left over!”

Idamavocuṃ tā devatā.

This is what that deity said,

Samanuñño satthā ahosi.

and the teacher approved.

Atha kho tā devatā “samanuñño satthā”ti bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyiṃsu.

Then that deity, knowing that the teacher approved, bowed and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before vanishing right there.

Atha kho bhagavā tassā rattiyā accayena bhikkhū āmantesi:

Then, when the night had passed, the Buddha told the mendicants all that had happened.

“imaṃ, bhikkhave, rattiṃ dve devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ gijjhakūṭaṃ obhāsetvā yenāhaṃ tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho, bhikkhave, ekā devatā maṃ etadavoca:

‘etā, bhante, bhikkhuniyo vimuttā’ti.

Aparā devatā maṃ etadavoca:

‘etā, bhante, bhikkhuniyo anupādisesā suvimuttā’ti.

Idamavocuṃ, bhikkhave, tā devatā.

Idaṃ vatvā maṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyiṃsū”ti.

Tena kho pana samayena āyasmā mahāmoggallāno bhagavato avidūre nisinno hoti.

Now, at that time Venerable Mahāmoggallāna was sitting not far from the Buddha.

Atha kho āyasmato mahāmoggallānassa etadahosi:

He thought,

“katamesānaṃ kho devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti:

“Which gods know whether a person has anything left over or not?”

‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’”ti?

Tena kho pana samayena tisso nāma bhikkhu adhunākālaṅkato aññataraṃ brahmalokaṃ upapanno hoti.

Now, at that time a monk called Tissa had recently passed away and been reborn in a Brahmā realm.

Tatrāpi naṃ evaṃ jānanti:

There they knew that

“tisso brahmā mahiddhiko mahānubhāvo”ti.

Tissa the Brahmā was very mighty and powerful.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evamevaṃ—gijjhakūṭe pabbate antarahito tasmiṃ brahmaloke pāturahosi.

And then Venerable Mahāmoggallāna, as easily as a strong person would extend or contract their arm, vanished from the Vulture’s Peak and reappeared in that Brahmā realm.

Addasā kho tisso brahmā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Tissa saw Moggallāna coming off in the distance,

Disvā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ etadavoca:

and said to him,

“ehi kho, mārisa moggallāna;

“Come, my good Moggallāna!

svāgataṃ, mārisa moggallāna.

Welcome, my good Moggallāna!

Cirassaṃ kho, mārisa moggallāna, imaṃ pariyāyamakāsi, yadidaṃ idhāgamanāya.

It’s been a long time since you took the opportunity to come here.

Nisīda, mārisa moggallāna, idamāsanaṃ paññattan”ti.

Sit, my good Moggallāna, this seat is for you.”

Nisīdi kho āyasmā mahāmoggallāno paññatte āsane.

Moggallāna sat down on the seat spread out.

Tissopi kho brahmā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then Tissa bowed to Moggallāna and sat to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho tissaṃ brahmānaṃ āyasmā mahāmoggallāno etadavoca:

Moggallāna said to him,

“katamesānaṃ kho, tissa, devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti:

“Which gods know whether a person has anything left over or not?”

‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’”ti?

“Brahmakāyikānaṃ kho, mārisa moggallāna, devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti:

“The gods of Brahmā’s Host know this.”

‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’”ti.

“Sabbesaññeva kho, tissa, brahmakāyikānaṃ devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti:

“But do all of them know this?”

‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’”ti?

“Na kho, mārisa moggallāna, sabbesaṃ brahmakāyikānaṃ devānaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti:

“No, my good Moggallāna, not all of them.

‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’ti.

Ye kho te, mārisa moggallāna, brahmakāyikā devā brahmena āyunā santuṭṭhā brahmena vaṇṇena brahmena sukhena brahmena yasena brahmena ādhipateyyena santuṭṭhā, te uttari nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ nappajānanti.

Those gods of Brahmā’s Host who are content with the lifespan of Brahmā, with the beauty, happiness, fame, and sovereignty of Brahmā, and who don’t truly understand any higher escape:

Tesaṃ na evaṃ ñāṇaṃ hoti:

they don’t know this.

‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’ti.

Ye ca kho te, mārisa moggallāna, brahmakāyikā devā brahmena āyunā asantuṭṭhā, brahmena vaṇṇena brahmena sukhena brahmena yasena brahmena ādhipateyyena asantuṭṭhā, te ca uttari nissaraṇaṃ yathābhūtaṃ pajānanti.

But those gods of Brahmā’s Host who are not content with the lifespan of Brahmā, with the beauty, happiness, fame, and sovereignty of Brahmā, and who do truly understand a higher escape:

Tesaṃ evaṃ ñāṇaṃ hoti:

they do know this.

‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’ti.

Idha, mārisa moggallāna, bhikkhu ubhatobhāgavimutto hoti.

Take a mendicant who is freed both ways.

Tamenaṃ te devā evaṃ jānanti:

The gods know of them:

‘ayaṃ kho āyasmā ubhatobhāgavimutto.

‘This venerable is freed both ways.

Yāvassa kāyo ṭhassati tāva naṃ dakkhanti devamanussā.

As long as their body remains they will be seen by gods and humans.

Kāyassa bhedā na naṃ dakkhanti devamanussā’ti.

But when their body breaks up gods and humans will see them no more.’

Evampi kho, mārisa moggallāna, tesaṃ devānaṃ ñāṇaṃ hoti:

This too is how those gods know whether a person has anything left over or not.

‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’ti.

Idha pana, mārisa moggallāna, bhikkhu paññāvimutto hoti.

Take a mendicant who is freed by wisdom.

Tamenaṃ te devā evaṃ jānanti:

The gods know of them:

‘ayaṃ kho āyasmā paññāvimutto.

‘This venerable is freed by wisdom.

Yāvassa kāyo ṭhassati tāva naṃ dakkhanti devamanussā.

As long as their body remains they will be seen by gods and humans.

Kāyassa bhedā na naṃ dakkhanti devamanussā’ti.

But when their body breaks up gods and humans will see them no more.’

Evampi kho, mārisa moggallāna, tesaṃ devānaṃ ñāṇaṃ hoti:

This too is how those gods know whether a person has anything left over or not.

‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’ti.

Idha pana, mārisa moggallāna, bhikkhu kāyasakkhī hoti.

Take a mendicant who is a personal witness.

Tamenaṃ devā evaṃ jānanti:

The gods know of them:

‘ayaṃ kho āyasmā kāyasakkhī.

‘This venerable is a personal witness.

Appeva nāma ayamāyasmā anulomikāni senāsanāni paṭisevamāno kalyāṇamitte bhajamāno indriyāni samannānayamāno—

Hopefully this venerable will frequent appropriate lodgings, associate with good friends, and control their faculties.

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyā’ti.

Then they might realize the supreme culmination of the spiritual path in this very life, and live having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.’

Evampi kho, mārisa moggallāna, tesaṃ devānaṃ ñāṇaṃ hoti:

This too is how those gods know whether a person has anything left over or not.

‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’ti.

Idha pana, mārisa moggallāna, bhikkhu diṭṭhippatto hoti … pe …

Take a mendicant who is attained to view. …

saddhāvimutto hoti … pe …

freed by faith …

dhammānusārī hoti.

a follower of the teachings.

Tamenaṃ te devā evaṃ jānanti:

The gods know of them:

‘ayaṃ kho āyasmā dhammānusārī.

‘This venerable is a follower of the teachings.

Appeva nāma ayamāyasmā anulomikāni senāsanāni paṭisevamāno kalyāṇamitte bhajamāno indriyāni samannānayamāno—

Hopefully this venerable will frequent appropriate lodgings, associate with good friends, and control their faculties.

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyā’ti.

Then they might realize the supreme culmination of the spiritual path in this very life, and live having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.’

Evampi kho, mārisa moggallāna, tesaṃ devānaṃ ñāṇaṃ hoti:

This too is how those gods know whether a person has anything left over or not.”

‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’”ti.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno tissassa brahmuno bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evamevaṃ—brahmaloke antarahito gijjhakūṭe pabbate pāturahosi.

Moggallāna approved and agreed with what Tissa the Brahmā said. Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the Brahmā realm and reappeared on the Vulture’s Peak.

Atha kho āyasmā mahāmoggallāno yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then Mahāmoggallāna went up to the Buddha, bowed, sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā mahāmoggallāno yāvatako ahosi tissena brahmunā saddhiṃ kathāsallāpo taṃ sabbaṃ bhagavato ārocesi.

and told him what had happened.

“Na hi pana te, moggallāna, tisso brahmā sattamaṃ animittavihāriṃ puggalaṃ deseti”.

“But Moggallāna, Tissa the Brahmā didn’t teach the seventh person, the signless meditator.”

“Etassa, bhagavā, kālo, etassa, sugata, kālo.

“Now is the time, Blessed One! Now is the time, Holy One!

Yaṃ bhagavā sattamaṃ animittavihāriṃ puggalaṃ deseyya. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

May the Buddha teach the seventh person, the signless meditator. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, moggallāna, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, Moggallāna, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā mahāmoggallāno bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” Mahāmoggallāna replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Idha, moggallāna, bhikkhu sabbanimittānaṃ amanasikārā animittaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati.

“Moggallāna, take the case of a mendicant who, not focusing on any signs, enters and remains in the signless immersion of the heart.

Tamenaṃ te devā evaṃ jānanti:

The gods know of them:

‘ayaṃ kho āyasmā sabbanimittānaṃ amanasikārā animittaṃ cetosamādhiṃ upasampajja viharati.

‘This venerable, not focusing on any signs, enters and remains in the signless immersion of the heart.

Appeva nāma ayamāyasmā anulomikāni senāsanāni paṭisevamāno kalyāṇamitte bhajamāno indriyāni samannānayamāno—

Hopefully this venerable will frequent appropriate lodgings, associate with good friends, and control their faculties.

yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihareyyā’ti.

Then they might realize the supreme culmination of the spiritual path in this very life, and live having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.’

Evaṃ kho, moggallāna, tesaṃ devānaṃ ñāṇaṃ hoti:

This too is how those gods know whether a person has anything left over or not.”

‘saupādisese vā saupādisesoti, anupādisese vā anupādiseso’”ti.

Tatiyaṃ.

7.057. 57. Sīhasenāpatisutta - 57. General Sīha

6. Abyākatavagga - 6. The Undeclared Points

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho sīho senāpati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho sīho senāpati bhagavantaṃ etadavoca:

Then General Sīha went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“sakkā nu kho, bhante, sandiṭṭhikaṃ dānaphalaṃ paññāpetun”ti?

“Sir, can you point out a fruit of giving that’s apparent in the present life?”

“Tena hi, sīha, taññevettha paṭipucchissāmi, yathā te khameyya tathā naṃ byākareyyāsi.

“Well then, Sīha, I’ll ask you about this in return, and you can answer as you like.

Taṃ kiṃ maññasi, sīha,

What do you think, Sīha?

idha dve purisā—

Consider two people.

eko puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, eko puriso saddho dānapati anuppadānarato.

One is faithless, stingy, miserly, and abusive. One is a faithful donor who loves charity.

Taṃ kiṃ maññasi, sīha, kaṃ nu kho arahanto paṭhamaṃ anukampantā anukampeyyuṃ:

Which do you think the perfected ones will show compassion for first?”

‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso saddho dānapati anuppadānarato’”ti?

“Yo so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, kintaṃ arahanto paṭhamaṃ anukampantā anukampissanti.

“Why would the perfected ones first show compassion for the person who is faithless, stingy, miserly, and abusive?

Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato taṃyeva arahanto paṭhamaṃ anukampantā anukampeyyuṃ”. (1)

They’d show compassion first for the faithful donor who loves charity.”

“Taṃ kiṃ maññasi, sīha, kaṃ nu kho arahanto paṭhamaṃ upasaṅkamantā upasaṅkameyyuṃ:

“Which do you think the perfected ones will first approach?”

‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso saddho dānapati anuppadānarato’”ti?

“Yo so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, kintaṃ arahanto paṭhamaṃ upasaṅkamantā upasaṅkamissanti.

Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato taṃyeva arahanto paṭhamaṃ upasaṅkamantā upasaṅkameyyuṃ”. (2)

“They’d first approach the faithful donor who loves charity.”

“Taṃ kiṃ maññasi, sīha, kassa nu kho arahanto paṭhamaṃ paṭiggaṇhantā paṭiggaṇheyyuṃ:

“Which do you think the perfected ones will receive alms from first?”

‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso saddho dānapati anuppadānarato’”ti?

“Yo so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, kintaṃ tassa arahanto paṭhamaṃ paṭiggaṇhantā paṭiggaṇhissanti.

Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato tasseva arahanto paṭhamaṃ paṭiggaṇhantā paṭiggaṇheyyuṃ”. (3)

“They’d receive alms first from the faithful donor who loves charity.”

“Taṃ kiṃ maññasi, sīha, kassa nu kho arahanto paṭhamaṃ dhammaṃ desentā deseyyuṃ:

“Which do you think the perfected ones will teach the Dhamma to first?”

‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso saddho dānapati anuppadānarato’”ti?

“Yo so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, kintaṃ tassa arahanto paṭhamaṃ dhammaṃ desentā desessanti.

Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato tasseva arahanto paṭhamaṃ dhammaṃ desentā deseyyuṃ”. (4)

“They’d first teach the Dhamma to the faithful donor who loves charity.”

“Taṃ kiṃ maññasi, sīha, kassa nu kho kalyāṇo kittisaddo abbhuggaccheyya:

“Which do you think would get a good reputation?”

‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso saddho dānapati anuppadānarato’”ti?

“Yo so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, kintaṃ tassa kalyāṇo kittisaddo abbhuggacchissati.

Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato tasseva kalyāṇo kittisaddo abbhuggaccheyya”. (5)

“The faithful donor who loves charity would get a good reputation.”

“Taṃ kiṃ maññasi, sīha, ko nu kho yaṃyadeva parisaṃ upasaṅkameyya, yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ visārado upasaṅkameyya amaṅkubhūto:

“Which do you think would enter any kind of assembly bold and assured, whether it’s an assembly of aristocrats, brahmins, householders, or ascetics?”

‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso saddho dānapati anuppadānarato’”ti?

“Yo so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, kiṃ so yaṃyadeva parisaṃ upasaṅkamissati, yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ visārado upasaṅkamissati amaṅkubhūto.

“The faithful donor who loves charity would enter any kind of assembly bold and assured, whether it’s an assembly of aristocrats, brahmins, householders, or ascetics.”

Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato so yaṃyadeva parisaṃ upasaṅkameyya, yadi khattiyaparisaṃ yadi brāhmaṇaparisaṃ yadi gahapatiparisaṃ yadi samaṇaparisaṃ visārado upasaṅkameyya amaṅkubhūto”. (6)

“Taṃ kiṃ maññasi, sīha, ko nu kho kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyya:

“When their body breaks up, after death, which do you think would be reborn in a good place, a heavenly realm?”

‘yo vā so puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, yo vā so puriso saddho dānapati anuppadānarato’”ti?

“Yo so, bhante, puriso assaddho maccharī kadariyo paribhāsako, kiṃ so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjissati.

“Why would the person who is faithless, stingy, miserly, and abusive be reborn in a good place, a heavenly realm?

Yo ca kho so, bhante, puriso saddho dānapati anuppadānarato so kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyya. (7)

The faithful donor who loves charity would, when their body breaks up, after death, be reborn in a good place, a heavenly realm.

Yānimāni, bhante, bhagavatā sandiṭṭhikāni dānaphalāni akkhātāni, nāhaṃ ettha bhagavato saddhāya gacchāmi.

When it comes to these fruits of giving that are apparent in the present life, I don’t have to rely on faith in the Buddha,

Ahampi etāni jānāmi.

for I know them too.

Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati, maṃ arahanto paṭhamaṃ anukampantā anukampanti.

I’m a giver, a donor, and the perfected ones show compassion for me first.

Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati, maṃ arahanto paṭhamaṃ upasaṅkamantā upasaṅkamanti.

I’m a giver, and the perfected ones approach me first.

Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati, mayhaṃ arahanto paṭhamaṃ paṭiggaṇhantā paṭiggaṇhanti.

I’m a giver, and the perfected ones receive alms from me first.

Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati, mayhaṃ arahanto paṭhamaṃ dhammaṃ desentā desenti.

I’m a giver, and the perfected ones teach me Dhamma first.

Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati, mayhaṃ kalyāṇo kittisaddo abbhuggato:

I’m a giver, and I have this good reputation:

‘sīho senāpati dāyako kārako saṅghupaṭṭhāko’ti.

‘General Sīha gives, serves, and attends on the Saṅgha.’

Ahaṃ, bhante, dāyako dānapati yaṃyadeva parisaṃ upasaṅkamāmi, yadi khattiyaparisaṃ … pe … yadi samaṇaparisaṃ visārado upasaṅkamāmi amaṅkubhūto.

I’m a giver, I enter any kind of assembly bold and assured, whether it’s an assembly of aristocrats, brahmins, householders, or ascetics.

Yānimāni, bhante, bhagavatā sandiṭṭhikāni dānaphalāni akkhātāni, nāhaṃ ettha bhagavato saddhāya gacchāmi.

When it comes to these fruits of giving that are apparent in the present life, I don’t have to rely on faith in the Buddha,

Ahampi etāni jānāmi.

for I know them too.

Yañca kho maṃ, bhante, bhagavā evamāha:

But when the Buddha says:

‘dāyako, sīha, dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjatī’ti.

‘When a giver’s body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.’ I don’t know this,

Etāhaṃ na jānāmi, ettha ca panāhaṃ, bhagavato saddhāya gacchāmī”ti.

so I have to rely on faith in the Buddha.”

“Evametaṃ, sīha, evametaṃ, sīha.

“That’s so true, Sīha! That’s so true!

Dāyako, sīha, dānapati kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjatī”ti.

When a giver’s body breaks up, after death, they’re reborn in a good place, a heavenly realm.”

Catutthaṃ.

7.058. 58. Arakkheyyasutta - 58. Nothing to Hide

6. Abyākatavagga - 6. The Undeclared Points

“Cattārimāni, bhikkhave, tathāgatassa arakkheyyāni, tīhi ca anupavajjo.

“Mendicants, there are four areas where the Realized One has nothing to hide, and three ways he is irreproachable.

Katamāni cattāri tathāgatassa arakkheyyāni?

What are the four areas where the Realized One has nothing to hide?

Parisuddhakāyasamācāro, bhikkhave, tathāgato;

His bodily behavior is pure.

natthi tathāgatassa kāyaduccaritaṃ yaṃ tathāgato rakkheyya:

So the Realized One has no bodily misconduct to hide, thinking:

‘mā me idaṃ paro aññāsī’ti. (1)

‘Don’t let others find this out about me!’

Parisuddhavacīsamācāro, bhikkhave, tathāgato;

His verbal behavior is pure.

natthi tathāgatassa vacīduccaritaṃ yaṃ tathāgato rakkheyya:

So the Realized One has no verbal misconduct to hide, thinking:

‘mā me idaṃ paro aññāsī’ti. (2)

‘Don’t let others find this out about me!’

Parisuddhamanosamācāro, bhikkhave, tathāgato;

His mental behavior is pure.

natthi tathāgatassa manoduccaritaṃ yaṃ tathāgato rakkheyya:

So the Realized One has no mental misconduct to hide, thinking:

‘mā me idaṃ paro aññāsī’ti. (3)

‘Don’t let others find this out about me!’

Parisuddhājīvo, bhikkhave, tathāgato;

His livelihood is pure.

natthi tathāgatassa micchāājīvo yaṃ tathāgato rakkheyya:

So the Realized One has no wrong livelihood to hide, thinking:

‘mā me idaṃ paro aññāsī’ti. (4)

‘Don’t let others find this out about me!’

Imāni cattāri tathāgatassa arakkheyyāni.

These are the four areas where the Realized One has nothing to hide.

Katamehi tīhi anupavajjo?

What are the three ways the Realized One is irreproachable?

Svākkhātadhammo, bhikkhave, tathāgato.

The Realized One has explained the teaching well.

Tatra vata maṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā devo vā māro vā brahmā vā koci vā lokasmiṃ sahadhammena paṭicodessati:

I see no reason for anyone—whether ascetic, brahmin, god, Māra, or Brahmā, or anyone else in the world—to legitimately scold me, saying:

‘itipi tvaṃ na svākkhātadhammo’ti.

‘For such and such reasons you haven’t explained the teaching well.’

Nimittametaṃ, bhikkhave, na samanupassāmi.

Etamahaṃ, bhikkhave, nimittaṃ asamanupassanto khemappatto abhayappatto vesārajjappatto viharāmi. (1)

Since I see no such reason, I live secure, fearless, and assured.

Supaññattā kho pana me, bhikkhave, sāvakānaṃ nibbānagāminī paṭipadā.

I have clearly described the practice that leads to extinguishment for my disciples.

Yathāpaṭipannā mama sāvakā āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

Practicing in accordance with this, my disciples realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Tatra vata maṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā devo vā māro vā brahmā vā koci vā lokasmiṃ sahadhammena paṭicodessati:

I see no reason for anyone—whether ascetic, brahmin, god, Māra, or Brahmā, or anyone else in the world—to legitimately scold me, saying:

‘itipi te na supaññattā sāvakānaṃ nibbānagāminī paṭipadā. Yathāpaṭipannā tava sāvakā āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharantī’ti.

‘For such and such reasons you haven’t clearly described the practice that leads to extinguishment for your disciples.’

Nimittametaṃ, bhikkhave, na samanupassāmi.

Etamahaṃ, bhikkhave, nimittaṃ asamanupassanto khemappatto abhayappatto vesārajjappatto viharāmi. (2)

Since I see no such reason, I live secure, fearless, and assured.

Anekasatā kho pana me, bhikkhave, sāvakaparisā āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharanti.

Many hundreds in my assembly of disciples have realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life. And they live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Tatra vata maṃ samaṇo vā brāhmaṇo vā devo vā māro vā brahmā vā koci vā lokasmiṃ sahadhammena paṭicodessati:

I see no reason for anyone—whether ascetic, brahmin, god, Māra, or Brahmā, or anyone else in the world—to legitimately scold me, saying:

‘itipi te na anekasatā sāvakaparisā āsavānaṃ khayā anāsavaṃ cetovimuttiṃ paññāvimuttiṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī’ti.

‘For such and such reasons you don’t have many hundreds of disciples in your following who have realized the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and who live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.’

Nimittametaṃ, bhikkhave, na samanupassāmi.

Etamahaṃ, bhikkhave, nimittaṃ asamanupassanto khemappatto abhayappatto vesārajjappatto viharāmi. (3)

Since I see no such reason, I live secure, fearless, and assured.

Imehi tīhi anupavajjo.

These are the three ways the Realized One is irreproachable.

Imāni kho, bhikkhave, cattāri tathāgatassa arakkheyyāni, imehi ca tīhi anupavajjo”ti.

These are the four areas where the Realized One has nothing to hide, and the three ways he is irreproachable.”

Pañcamaṃ.

7.060. 60. Sattadhammasutta - 60. Seven Qualities

6. Abyākatavagga - 6. The Undeclared Points

“Sattahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu nacirasseva āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja vihareyya.

“Mendicants, a mendicant with seven qualities soon realizes the supreme culmination of the spiritual path in this very life. They live having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

Katamehi sattahi?

What seven?

Idha, bhikkhave, bhikkhu saddho hoti, sīlavā hoti, bahussuto hoti, paṭisallīno hoti, āraddhavīriyo hoti, satimā hoti, paññavā hoti.

It’s when a mendicant is faithful, ethical, learned, secluded, energetic, mindful, and wise.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato bhikkhu nacirasseva āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja vihareyyā”ti.

A mendicant with these seven qualities soon realizes the supreme culmination of the spiritual path in this very life. They live having achieved with their own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.”

Sattamaṃ.

7.061. 61. Pacalāyamānasutta - 61. Nodding Off

6. Abyākatavagga - 6. The Undeclared Points

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā bhaggesu viharati susumāragire bhesakaḷāvane migadāye.

At one time the Buddha was staying in the land of the Bhaggas on Crocodile Hill, in the deer park at Bhesakaḷā’s Wood.

Tena kho pana samayena āyasmā mahāmoggallāno magadhesu kallavāḷaputtagāme pacalāyamāno nisinno hoti.

Now at that time, in the land of the Magadhans near Kallavāḷamutta Village, Venerable Mahāmoggallāna was nodding off while meditating.

Addasā kho bhagavā dibbena cakkhunā visuddhena atikkantamānusakena āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ magadhesu kallavāḷaputtagāme pacalāyamānaṃ nisinnaṃ.

The Buddha saw him with his clairvoyance that is purified and superhuman.

Disvā—

seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evamevaṃ—bhaggesu susumāragire bhesakaḷāvane migadāye antarahito magadhesu kallavāḷaputtagāme āyasmato mahāmoggallānassa sammukhe pāturahosi.

Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the deer park at Bhesakaḷā’s Wood in the land of the Bhaggas and reappeared in front of Mahāmoggallāna near Kallavāḷamutta Village in the land of the Magadhans.

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

He sat on the seat spread out

Nisajja kho bhagavā āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ etadavoca:

and said to Mahāmoggallāna,

“Pacalāyasi no tvaṃ, moggallāna, pacalāyasi no tvaṃ, moggallānā”ti?

“Are you nodding off, Moggallāna? Are you nodding off?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Tasmātiha, moggallāna, yathāsaññissa te viharato taṃ middhaṃ okkamati, taṃ saññaṃ mā manasākāsi, taṃ saññaṃ mā bahulamakāsi.

“So, Moggallāna, don’t focus on or cultivate the perception that you were meditating on when you fell drowsy.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ, moggallāna, vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha. (1)

It’s possible that you’ll give up drowsiness in this way.

No ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ cetasā anuvitakkeyyāsi anuvicāreyyāsi, manasā anupekkheyyāsi.

But what if that doesn’t work? Then think about and consider the teaching as you’ve learned and memorized it, examining it with your mind.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha. (2)

It’s possible that you’ll give up drowsiness in this way.

No ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, yathāsutaṃ yathāpariyattaṃ dhammaṃ vitthārena sajjhāyaṃ kareyyāsi.

But what if that doesn’t work? Then recite in detail the teaching as you’ve learned and memorized it.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha. (3)

It’s possible that you’ll give up drowsiness in this way.

No ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, ubho kaṇṇasotāni āviñcheyyāsi, pāṇinā gattāni anumajjeyyāsi.

But what if that doesn’t work? Then pinch your ears and rub your limbs.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha. (4)

It’s possible that you’ll give up drowsiness in this way.

No ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, uṭṭhāyāsanā udakena akkhīni anumajjitvā disā anuvilokeyyāsi, nakkhattāni tārakarūpāni ullokeyyāsi.

But what if that doesn’t work? Then get up from your seat, flush your eyes with water, look around in every direction, and look up at the stars and constellations.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha. (5)

It’s possible that you’ll give up drowsiness in this way.

No ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, ālokasaññaṃ manasi kareyyāsi, divāsaññaṃ adhiṭṭhaheyyāsi—

But what if that doesn’t work? Then focus on the perception of light, concentrating on the perception of day,

yathā divā tathā rattiṃ yathā rattiṃ tathā divā.

regardless of whether it’s night or day.

Iti vivaṭena cetasā apariyonaddhena sappabhāsaṃ cittaṃ bhāveyyāsi.

And so, with an open and unenveloped heart, develop a mind that’s full of radiance.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha. (6)

It’s possible that you’ll give up drowsiness in this way.

No ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, pacchāpuresaññī caṅkamaṃ adhiṭṭhaheyyāsi antogatehi indriyehi abahigatena mānasena.

But what if that doesn’t work? Then walk meditation concentrating on the perception of continuity, your faculties directed inwards and your mind not scattered outside.

Ṭhānaṃ kho panetaṃ vijjati yaṃ te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha. (7)

It’s possible that you’ll give up drowsiness in this way.

No ce te evaṃ viharato taṃ middhaṃ pahīyetha, tato tvaṃ, moggallāna, dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappeyyāsi pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno uṭṭhānasaññaṃ manasi karitvā.

But what if that doesn’t work? Then lie down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware, and focused on the time of getting up.

Paṭibuddhena ca te, moggallāna, khippaññeva paccuṭṭhātabbaṃ:

When you wake, you should get up quickly, thinking:

‘na seyyasukhaṃ na passasukhaṃ na middhasukhaṃ anuyutto viharissāmī’ti.

‘I will not live attached to the pleasures of sleeping, lying down, and drowsing.’

Evañhi te, moggallāna, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Tasmātiha, moggallāna, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘na uccāsoṇḍaṃ paggahetvā kulāni upasaṅkamissāmī’ti.

‘I will not approach families with my head swollen with vanity.’

Evañhi te, moggallāna, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Sace, moggallāna, bhikkhu uccāsoṇḍaṃ paggahetvā kulāni upasaṅkamati, santi hi, moggallāna, kulesu kiccakaraṇīyāni.

What happens if a mendicant approaches families with a head swollen with vanity? Well, families have business to attend to,

Yehi manussā āgataṃ bhikkhuṃ na manasi karonti, tatra bhikkhussa evaṃ hoti:

so people might not notice when a mendicant arrives. In that case the mendicant thinks:

‘kosu nāma idāni maṃ imasmiṃ kule paribhindi, virattarūpā dānime mayi manussā’ti.

‘Who on earth has turned this family against me? It seems they don’t like me any more.’

Itissa alābhena maṅkubhāvo, maṅkubhūtassa uddhaccaṃ, uddhatassa asaṃvaro, asaṃvutassa ārā cittaṃ samādhimhā.

And so, because they don’t get anything they feel dismayed. Being dismayed, they become restless. Being restless, they lose restraint. And without restraint the mind is far from immersion.

Tasmātiha, moggallāna, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘na viggāhikakathaṃ kathessāmī’ti.

‘I won’t get into arguments.’

Evañhi te, moggallāna, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Viggāhikāya, moggallāna, kathāya sati kathābāhullaṃ pāṭikaṅkhaṃ, kathābāhulle sati uddhaccaṃ, uddhatassa asaṃvaro, asaṃvutassa ārā cittaṃ samādhimhā.

When there’s an argument, you can expect there’ll be lots of talking. When there’s lots of talking, people become restless. Being restless, they lose restraint. And without restraint the mind is far from immersion.

Nāhaṃ, moggallāna, sabbeheva saṃsaggaṃ vaṇṇayāmi.

Moggallāna, I don’t praise all kinds of closeness.

Na panāhaṃ, moggallāna, sabbeheva saṃsaggaṃ na vaṇṇayāmi.

Nor do I criticize all kinds of closeness.

Sagahaṭṭhapabbajitehi kho ahaṃ, moggallāna, saṃsaggaṃ na vaṇṇayāmi.

I don’t praise closeness with laypeople and renunciates.

Yāni ca kho tāni senāsanāni appasaddāni appanigghosāni vijanavātāni manussarāhasseyyakāni paṭisallānasāruppāni tathārūpehi senāsanehi saṃsaggaṃ vaṇṇayāmī”ti.

I do praise closeness with those lodgings that are quiet and still, far from the madding crowd, remote from human settlements, and fit for retreat.”

Evaṃ vutte, āyasmā mahāmoggallāno bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Moggallāna asked the Buddha,

“kittāvatā nu kho, bhante, bhikkhu saṅkhittena taṇhāsaṅkhayavimutto hoti accantaniṭṭho accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosāno seṭṭho devamanussānan”ti?

“Sir, how do you briefly define a mendicant who is freed through the ending of craving, who has reached the ultimate end, the ultimate sanctuary, the ultimate spiritual life, the ultimate goal, and is best among gods and humans?”

“Idha, moggallāna, bhikkhuno sutaṃ hoti:

“It’s when a mendicant has heard:

‘sabbe dhammā nālaṃ abhinivesāyā’ti;

‘Nothing is worth clinging on to.’

evañcetaṃ, moggallāna, bhikkhuno sutaṃ hoti:

When a mendicant has heard that

‘sabbe dhammā nālaṃ abhinivesāyā’ti.

nothing is worth clinging on to,

So sabbaṃ dhammaṃ abhijānāti, sabbaṃ dhammaṃ abhiññāya sabbaṃ dhammaṃ parijānāti. Sabbaṃ dhammaṃ pariññāya yaṃ kiñci vedanaṃ vediyati sukhaṃ vā dukkhaṃ vā adukkhamasukhaṃ vā.

they directly know all things. Directly knowing all things, they completely understand all things. Having completely understood all things, when they experience any kind of feeling—pleasant, unpleasant, or neutral—

So tāsu vedanāsu aniccānupassī viharati, virāgānupassī viharati, nirodhānupassī viharati, paṭinissaggānupassī viharati.

they meditate observing impermanence, dispassion, cessation, and letting go in those feelings.

So tāsu vedanāsu aniccānupassī viharanto virāgānupassī viharanto nirodhānupassī viharanto paṭinissaggānupassī viharanto na kiñci loke upādiyati,

Meditating in this way, they don’t grasp at anything in the world.

anupādiyaṃ na paritassati, aparitassaṃ paccattaṃyeva parinibbāyati.

Not grasping, they’re not anxious. Not being anxious, they personally become extinguished.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Ettāvatā kho, moggallāna, bhikkhu saṃkhittena taṇhāsaṅkhayavimutto hoti accantaniṭṭho accantayogakkhemī accantabrahmacārī accantapariyosāno seṭṭho devamanussānan”ti.

That’s how I briefly define a mendicant who is freed through the ending of craving, who has reached the ultimate end, the ultimate sanctuary, the ultimate spiritual life, the ultimate goal, and is best among gods and humans.”

Aṭṭhamaṃ.

7.062. 62. Mettasutta - 62. Don’t Fear Good Deeds

6. Abyākatavagga - 6. The Undeclared Points

“Mā, bhikkhave, puññānaṃ bhāyittha.

“Mendicants, don’t fear good deeds.

Sukhassetaṃ, bhikkhave, adhivacanaṃ yadidaṃ puññāni.

For ‘good deeds’ is a term for happiness.

Abhijānāmi kho panāhaṃ, bhikkhave, dīgharattaṃ katānaṃ puññānaṃ dīgharattaṃ iṭṭhaṃ kantaṃ manāpaṃ vipākaṃ paccanubhūtaṃ.

I recall undergoing for a long time the likable, desirable, and agreeable results of good deeds performed over a long time.

Satta vassāni mettacittaṃ bhāvesiṃ.

I developed a mind of love for seven years.

Satta vassāni mettacittaṃ bhāvetvā satta saṃvaṭṭavivaṭṭakappe nayimaṃ lokaṃ punāgamāsiṃ.

As a result, for seven eons of the cosmos contracting and expanding I didn’t return to this world again.

Saṃvaṭṭamāne sudāhaṃ, bhikkhave, loke ābhassarūpago homi,

As the cosmos contracted I went to the realm of streaming radiance.

vivaṭṭamāne loke suññaṃ brahmavimānaṃ upapajjāmi.

As it expanded I was reborn in an empty mansion of Brahmā.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, brahmā homi mahābrahmā abhibhū anabhibhūto aññadatthudaso vasavattī.

There I was Brahmā, the Great Brahmā, the undefeated, the champion, the universal seer, the wielder of power.

Chattiṃsakkhattuṃ kho panāhaṃ, bhikkhave, sakko ahosiṃ devānamindo;

I was Sakka, lord of gods, thirty-six times.

anekasatakkhattuṃ rājā ahosiṃ cakkavattī dhammiko dhammarājā cāturanto vijitāvī janapadatthāvariyappatto sattaratanasamannāgato.

Many hundreds of times I was a king, a wheel-turning monarch, a just and principled king. My dominion extended to all four sides, I achieved stability in the country, and I possessed the seven treasures.

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, imāni satta ratanāni ahesuṃ, seyyathidaṃ—

These were my seven treasures:

cakkaratanaṃ, hatthiratanaṃ, assaratanaṃ, maṇiratanaṃ, itthiratanaṃ, gahapatiratanaṃ, pariṇāyakaratanameva sattamaṃ.

the wheel, the elephant, the horse, the jewel, the woman, the treasurer, and the counselor as the seventh treasure.

Parosahassaṃ kho pana me, bhikkhave, puttā ahesuṃ sūrā vīraṅgarūpā parasenappamaddanā.

I had over a thousand sons who were valiant and heroic, crushing the armies of my enemies.

So imaṃ pathaviṃ sāgarapariyantaṃ adaṇḍena asatthena dhammena abhivijiya ajjhāvasinti.

After conquering this land girt by sea, I reigned by principle, without rod or sword.

Passa puññānaṃ vipākaṃ,

See the result of good deeds,

Kusalānaṃ sukhesino;

of skillful deeds, for one seeking happiness.

Mettaṃ cittaṃ vibhāvetvā,

I developed a mind of love

Satta vassāni bhikkhavo;

for seven years, mendicants.

Sattasaṃvaṭṭavivaṭṭakappe,

For seven eons of expansion and contraction

Nayimaṃ lokaṃ punāgamiṃ.

I didn’t return to this world again.

Saṃvaṭṭamāne lokamhi,

As the world contracted

homi ābhassarūpago;

I went to the realm of streaming radiance.

Vivaṭṭamāne lokasmiṃ,

And when it expanded

suññabrahmūpago ahuṃ.

I went to an empty mansion of Brahmā.

Sattakkhattuṃ mahābrahmā,

Seven times I was a Great Brahmā,

vasavattī tadā ahuṃ;

and at that time I was the wielder of power.

Chattiṃsakkhattuṃ devindo,

Thirty-six times I was lord of gods,

devarajjamakārayiṃ.

acting as ruler of the gods.

Cakkavattī ahuṃ rājā,

Then I was king, a wheel-turning monarch,

jambumaṇḍassa issaro;

ruler of all India.

Muddhāvasitto khattiyo,

An anointed aristocrat,

manussādhipatī ahuṃ.

I was sovereign of all humans.

Adaṇḍena asatthena,

Without rod or sword,

vijeyya pathaviṃ imaṃ;

I conquered this land.

Asāhasena kammena,

Through non-violent action

samena manusāsi taṃ.

I guided it justly.

Dhammena rajjaṃ kāretvā,

After ruling this territory

asmiṃ pathavimaṇḍale;

by means of principle,

Mahaddhane mahābhoge,

I was born in a rich family,

aḍḍhe ajāyihaṃ kule.

affluent and wealthy.

Sabbakāmehi sampanne,

It was replete with all sense pleasures,

ratanehi ca sattahi;

and the seven treasures.

Buddhā saṅgāhakā loke,

This was well taught by the Buddhas,

tehi etaṃ sudesitaṃ.

who bring the world together.

Eso hetu mahantassa,

This is the cause of greatness

pathabyo me na vipajjati;

by which one is called a lord of the land.

Pahūtavittūpakaraṇo,

I was a majestic king,

rājā hoti patāpavā.

with lots of property and assets.

Iddhimā yasavā hoti,

Successful and glorious,

jambumaṇḍassa issaro;

I was lord of India.

Ko sutvā nappasīdeyya,

Who would not be inspired by this,

api kaṇhābhijātiyo.

even someone of dark birth.

Tasmā hi attakāmena,

Therefore someone who loves themselves,

mahattamabhikaṅkhatā;

aspiring to transcendence,

Saddhammo garukātabbo,

should respect the true teaching,

saraṃ buddhānasāsanan”ti.

remembering the instructions of the Buddhas.”

Navamaṃ.

7.063. 63. Bhariyāsutta - 63. Kinds of Wives

6. Abyākatavagga - 6. The Undeclared Points

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of the householder Anāthapiṇḍika, where he sat on the seat spread out.

Tena kho pana samayena anāthapiṇḍikassa gahapatissa nivesane manussā uccāsaddā mahāsaddā honti.

Now at that time people in Anāthapiṇḍika’s home were making a dreadful racket.

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho anāthapiṇḍikaṃ gahapatiṃ bhagavā etadavoca:

Then the householder Anāthapiṇḍika went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him,

“Kiṃ nu te, gahapati, nivesane manussā uccāsaddā mahāsaddā kevaṭṭā maññe macchavilope”ti?

“Householder, what’s with the people making that dreadful racket in your home? You’d think it was fishermen hauling in a catch!”

“Ayaṃ, bhante, sujātā gharasuṇhā aḍḍhakulā ānītā.

“Sir, that’s my daughter-in-law Sujātā. She’s been brought here from a wealthy family.

Sā neva sassuṃ ādiyati, na sasuraṃ ādiyati, na sāmikaṃ ādiyati, bhagavantampi na sakkaroti na garuṃ karoti na māneti na pūjetī”ti.

She doesn’t obey her mother-in-law or father-in-law or her husband. And she does not honor, respect, esteem, and venerate the Buddha.”

Atha kho bhagavā sujātaṃ gharasuṇhaṃ āmantesi:

Then the Buddha addressed Sujātā, saying,

“ehi, sujāte”ti.

“Come, Sujātā.”

“Evaṃ, bhante”ti kho sujātā gharasuṇhā bhagavato paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho sujātaṃ gharasuṇhaṃ bhagavā etadavoca:

“Yes, sir,” she replied. She went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to her:

“Satta kho imā, sujāte, purisassa bhariyāyo.

“Sujātā, a man can have seven kinds of wife.

Katamā satta?

What seven?

Vadhakasamā, corīsamā, ayyasamā, mātāsamā, bhaginīsamā, sakhīsamā, dāsīsamā.

A wife like a killer, a wife like a thief, a wife like a lord, a wife like a mother, a wife like a sister, a wife like a friend, and a wife like a bondservant.

Imā kho, sujāte, satta purisassa bhariyāyo.

These are the kinds of wife that a man can have.

Tāsaṃ tvaṃ katamā”ti?

Which one of these are you?”

“Na kho ahaṃ, bhante, imassa bhagavatā saṃkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājānāmi.

“Sir, I don’t understand the detailed meaning of what the Buddha has said in brief.

Sādhu me, bhante, bhagavā tathā dhammaṃ desetu yathāhaṃ imassa bhagavatā saṃkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ jāneyyan”ti.

Please teach me this matter so I can understand the detailed meaning.”

“Tena hi, sujāte, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, Sujātā, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho sujātā gharasuṇhā bhagavato paccassosi.

“Yes, sir,” she replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Paduṭṭhacittā ahitānukampinī,

“With a mind full of hate and no kindness,

Aññesu rattā atimaññate patiṃ;

lusting for others, looking down on her husband,

Dhanena kītassa vadhāya ussukā,

she longs to murder the one who paid the price for her.

Yā evarūpā purisassa bhariyā;

A man’s wife of this sort

‘Vadhā ca bhariyā’ti ca sā pavuccati. (1)

is called a wife and a killer.

Yaṃ itthiyā vindati sāmiko dhanaṃ,

A woman’s husband earns his wealth

Sippaṃ vaṇijjañca kasiṃ adhiṭṭhahaṃ;

by applying oneself to a profession, trade, or farming.

Appampi tassa apahātumicchati,

And even if it’s only a little, she wants to take it.

Yā evarūpā purisassa bhariyā;

A man’s wife of this sort

‘Corī ca bhariyā’ti ca sā pavuccati. (2)

is called a wife and a thief.

Akammakāmā alasā mahagghasā,

She’s an idle glutton who doesn’t want to work.

Pharusā ca caṇḍī duruttavādinī;

Her words are harsh, fierce, and rude.

Uṭṭhāyakānaṃ abhibhuyya vattati,

She rules over him, though he rises early.

Yā evarūpā purisassa bhariyā;

A man’s wife of this sort

‘Ayyā ca bhariyā’ti ca sā pavuccati. (3)

is called a wife and a lord.

Yā sabbadā hoti hitānukampinī,

She’s always caring and kind,

Mātāva puttaṃ anurakkhate patiṃ;

looking after her husband like a mother her child.

Tato dhanaṃ sambhatamassa rakkhati,

She keeps the wealth that he has earned secure.

Yā evarūpā purisassa bhariyā;

A man’s wife of this sort

‘Mātā ca bhariyā’ti ca sā pavuccati. (4)

is called a wife and a mother.

Yathāpi jeṭṭhā bhaginī kaniṭṭhakā,

She respects her husband

Sagāravā hoti sakamhi sāmike;

as a younger sister respects her elder.

Hirīmanā bhattuvasānuvattinī,

Conscientious, she does what her husband says.

Yā evarūpā purisassa bhariyā;

A man’s wife of this sort

‘Bhaginī ca bhariyā’ti ca sā pavuccati. (5)

is called a wife and a sister.

Yācīdha disvāna patiṃ pamodati,

She’s delighted to see him,

Sakhī sakhāraṃva cirassamāgataṃ;

like one reunited with a long-lost friend.

Koleyyakā sīlavatī patibbatā,

She’s well-raised, virtuous, and devoted.

Yā evarūpā purisassa bhariyā;

A man’s wife of this sort

‘Sakhī ca bhariyā’ti ca sā pavuccati. (6)

is called a wife and a friend.

Akkuddhasantā vadhadaṇḍatajjitā,

She has no anger when threatened with violence by the rod.

Aduṭṭhacittā patino titikkhati;

Without hate or anger,

Akkodhanā bhattuvasānuvattinī,

she endures her husband and does what he says.

Yā evarūpā purisassa bhariyā;

A man’s wife of this sort

‘Dāsī ca bhariyā’ti ca sā pavuccati. (7)

is called a wife and a bondservant.

Yācīdha bhariyā vadhakāti vuccati,

The kinds of wives here called

‘Corī ca ayyā’ti ca yā pavuccati;

killer, thief, and lord;

Dussīlarūpā pharusā anādarā,

unethical, harsh, and lacking regard for others,

Kāyassa bhedā nirayaṃ vajanti tā. (1–3.)

when their body breaks up they go to hell.

Yācīdha mātā bhaginī sakhīti ca,

But the kinds of wives here called

‘Dāsī ca bhariyā’ti ca sā pavuccati;

mother, sister, friend, and bondservant;

Sīle ṭhitattā cirarattasaṃvutā,

steadfast in their own morality, restrained for a long time,

Kāyassa bhedā sugatiṃ vajanti tāti. (4–7.)

when their body breaks up they go to a good place.

Imā kho, sujāte, satta purisassa bhariyāyo.

Sujātā, these are the seven kinds of wife that a man can have.

Tāsaṃ tvaṃ katamā”ti?

Which one of these are you?”

“Ajjatagge maṃ, bhante, bhagavā dāsīsamaṃ sāmikassa bhariyaṃ dhāretū”ti.

“Sir, from this day forth may the Buddha remember me as a wife like a bondservant.”

Dasamaṃ.

7.068. 68. Dhammaññūsutta - 68. One Who Knows the Teachings

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

“Sattahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassa.

“A mendicant with seven qualities is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.

Katamehi sattahi?

What seven?

Idha, bhikkhave, bhikkhu dhammaññū ca hoti atthaññū ca attaññū ca mattaññū ca kālaññū ca parisaññū ca puggalaparoparaññū ca.

It’s when a mendicant knows the teachings, knows the meaning, has self-knowledge, knows moderation, knows the right time, knows assemblies, and knows people high and low.

Kathañca, bhikkhave, bhikkhu dhammaññū hoti?

And how is a mendicant one who knows the teachings?

Idha, bhikkhave, bhikkhu dhammaṃ jānāti—

It’s when a mendicant knows the teachings:

suttaṃ geyyaṃ veyyākaraṇaṃ gāthaṃ udānaṃ itivuttakaṃ jātakaṃ abbhutadhammaṃ vedallaṃ.

statements, songs, discussions, verses, inspired exclamations, legends, stories of past lives, amazing stories, and classifications.

No ce, bhikkhave, bhikkhu dhammaṃ jāneyya—

If a mendicant did not know these teachings,

suttaṃ geyyaṃ … pe … abbhutadhammaṃ vedallaṃ, nayidha ‘dhammaññū’ti vucceyya.

they would not be called ‘one who knows the teachings’.

Yasmā ca kho, bhikkhave, bhikkhu dhammaṃ jānāti—

But because they do know these teachings,

suttaṃ geyyaṃ … pe … abbhutadhammaṃ vedallaṃ, tasmā ‘dhammaññū’ti vuccati.

they are called ‘one who knows the teachings’.

Iti dhammaññū. (1)

Such is the one who knows the teachings.

Atthaññū ca kathaṃ hoti?

And how are they one who knows the meaning?

Idha, bhikkhave, bhikkhu tassa tasseva bhāsitassa atthaṃ jānāti:

It’s when a mendicant knows the meaning of this or that statement:

‘ayaṃ imassa bhāsitassa attho, ayaṃ imassa bhāsitassa attho’ti.

‘This is what that statement means; that is what this statement means.’

No ce, bhikkhave, bhikkhu tassa tasseva bhāsitassa atthaṃ jāneyya:

If a mendicant did not know the meaning of this or that statement,

‘ayaṃ imassa bhāsitassa attho, ayaṃ imassa bhāsitassa attho’ti, nayidha ‘atthaññū’ti vucceyya.

they would not be called ‘one who knows the meaning’.

Yasmā ca kho, bhikkhave, bhikkhu tassa tasseva bhāsitassa atthaṃ jānāti:

But because they do know the meaning of this or that statement,

‘ayaṃ imassa bhāsitassa attho, ayaṃ imassa bhāsitassa attho’ti, tasmā ‘atthaññū’ti vuccati.

they are called ‘one who knows the meaning’.

Iti dhammaññū, atthaññū. (2)

Such is the one who knows the teachings and the one who knows the meaning.

Attaññū ca kathaṃ hoti?

And how are they one who has self-knowledge?

Idha, bhikkhave, bhikkhu attānaṃ jānāti:

It’s when a mendicant has self-knowledge:

‘ettakomhi saddhāya sīlena sutena cāgena paññāya paṭibhānenā’ti.

‘This is the extent of my faith, ethics, learning, generosity, wisdom, and eloquence.’

No ce, bhikkhave, bhikkhu attānaṃ jāneyya:

If a mendicant did not have self-knowledge,

‘ettakomhi saddhāya sīlena sutena cāgena paññāya paṭibhānenā’ti, nayidha ‘attaññū’ti vucceyya.

they would not be called ‘one who has self-knowledge’.

Yasmā ca, bhikkhave, bhikkhu attānaṃ jānāti:

But because they do have self-knowledge,

‘ettakomhi saddhāya sīlena sutena cāgena paññāya paṭibhānenā’ti, tasmā ‘attaññū’ti vuccati.

they are called ‘one who has self-knowledge’.

Iti dhammaññū, atthaññū, attaññū. (3)

Such is the one who knows the teachings, the one who knows the meaning, and the one who has self-knowledge.

Mattaññū ca kathaṃ hoti?

And how are they one who knows moderation?

Idha, bhikkhave, bhikkhu mattaṃ jānāti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ paṭiggahaṇāya.

It’s when a mendicant knows moderation when receiving robes, alms-food, lodgings, and medicines and supplies for the sick.

No ce, bhikkhave, bhikkhu mattaṃ jāneyya cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ paṭiggahaṇāya, nayidha ‘mattaññū’ti vucceyya.

If a mendicant did not know moderation, they would not be called ‘one who knows moderation’.

Yasmā ca kho, bhikkhave, bhikkhu mattaṃ jānāti cīvarapiṇḍapātasenāsanagilānappaccayabhesajjaparikkhārānaṃ paṭiggahaṇāya, tasmā ‘mattaññū’ti vuccati.

But because they do know moderation, they are called ‘one who knows moderation’.

Iti dhammaññū, atthaññū, attaññū, mattaññū. (4)

Such is the one who knows the teachings, the one who knows the meaning, the one who has self-knowledge, and the one who knows moderation.

Kālaññū ca kathaṃ hoti?

And how are they one who knows the right time?

Idha, bhikkhave, bhikkhu kālaṃ jānāti:

It’s when a mendicant knows the right time:

‘ayaṃ kālo uddesassa, ayaṃ kālo paripucchāya, ayaṃ kālo yogassa, ayaṃ kālo paṭisallānassā’ti.

‘This is the time for recitation; this is the time for questioning; this is the time for meditation; this is the time for retreat.’

No ce, bhikkhave, bhikkhu kālaṃ jāneyya:

If a mendicant did not know the right time,

‘ayaṃ kālo uddesassa, ayaṃ kālo paripucchāya, ayaṃ kālo yogassa, ayaṃ kālo paṭisallānassā’ti, nayidha ‘kālaññū’ti vucceyya.

they would not be called ‘one who knows the right time’.

Yasmā ca kho, bhikkhave, bhikkhu kālaṃ jānāti:

But because they do know the right time,

‘ayaṃ kālo uddesassa, ayaṃ kālo paripucchāya, ayaṃ kālo yogassa, ayaṃ kālo paṭisallānassā’ti, tasmā ‘kālaññū’ti vuccati.

they are called ‘one who knows the right time’.

Iti dhammaññū, atthaññū, attaññū, mattaññū, kālaññū. (5)

Such is the one who knows the teachings, the one who knows the meaning, the one who has self-knowledge, the one who knows moderation, and the one who knows the right time.

Parisaññū ca kathaṃ hoti?

And how are they one who knows assemblies?

Idha, bhikkhave, bhikkhu parisaṃ jānāti:

It’s when a mendicant knows assemblies:

‘ayaṃ khattiyaparisā, ayaṃ brāhmaṇaparisā, ayaṃ gahapatiparisā, ayaṃ samaṇaparisā.

‘This is an assembly of aristocrats, of brahmins, of householders, or of ascetics.

Tattha evaṃ upasaṅkamitabbaṃ, evaṃ ṭhātabbaṃ, evaṃ kattabbaṃ, evaṃ nisīditabbaṃ, evaṃ bhāsitabbaṃ, evaṃ tuṇhī bhavitabban’ti.

This one should be approached in this way. This is how to stand, to act, to sit, to speak, or to stay silent when there.’

No ce, bhikkhave, bhikkhu parisaṃ jāneyya:

If a mendicant did not know assemblies,

‘ayaṃ khattiyaparisā … pe …

evaṃ tuṇhī bhavitabban’ti, nayidha ‘parisaññū’ti vucceyya.

they would not be called ‘one who knows assemblies’.

Yasmā ca kho, bhikkhave, bhikkhu parisaṃ jānāti:

But because they do know assemblies,

‘ayaṃ khattiyaparisā, ayaṃ brāhmaṇaparisā, ayaṃ gahapatiparisā, ayaṃ samaṇaparisā.

Tattha evaṃ upasaṅkamitabbaṃ, evaṃ ṭhātabbaṃ, evaṃ kattabbaṃ, evaṃ nisīditabbaṃ, evaṃ bhāsitabbaṃ, evaṃ tuṇhī bhavitabban’ti, tasmā ‘parisaññū’ti vuccati.

they are called ‘one who knows assemblies’.

Iti dhammaññū, atthaññū, attaññū, mattaññū, kālaññū, parisaññū. (6)

Such is the one who knows the teachings, the one who knows the meaning, the one who has self-knowledge, the one who knows moderation, the one who knows the right time, and the one who knows assemblies.

Puggalaparoparaññū ca kathaṃ hoti?

And how are they one who knows people high and low?

Idha, bhikkhave, bhikkhuno dvayena puggalā viditā honti.

It’s when a mendicant understands people in terms of pairs.

Dve puggalā—

Two people:

eko ariyānaṃ dassanakāmo, eko ariyānaṃ na dassanakāmo.

one likes to see the noble ones, one does not.

Yvāyaṃ puggalo ariyānaṃ na dassanakāmo,

The person who doesn’t like to see the noble ones

evaṃ so tenaṅgena gārayho.

is reprehensible in that respect.

Yvāyaṃ puggalo ariyānaṃ dassanakāmo,

The person who does like to see the noble ones

evaṃ so tenaṅgena pāsaṃso. (7.1)

is praiseworthy in that respect.

Dve puggalā ariyānaṃ dassanakāmā—

Two people like to see the noble ones:

eko saddhammaṃ sotukāmo, eko saddhammaṃ na sotukāmo.

one likes to hear the true teaching, one does not.

Yvāyaṃ puggalo saddhammaṃ na sotukāmo,

The person who doesn’t like to hear the true teaching

evaṃ so tenaṅgena gārayho.

is reprehensible in that respect.

Yvāyaṃ puggalo saddhammaṃ sotukāmo,

The person who does like to hear the true teaching

evaṃ so tenaṅgena pāsaṃso. (7.2)

is praiseworthy in that respect.

Dve puggalā saddhammaṃ sotukāmā—

Two people like to hear the true teaching:

eko ohitasoto dhammaṃ suṇāti, eko anohitasoto dhammaṃ suṇāti.

one lends an ear to the teaching, one does not.

Yvāyaṃ puggalo anohitasoto dhammaṃ suṇāti,

The person who doesn’t lend an ear to the teaching

evaṃ so tenaṅgena gārayho.

is reprehensible in that respect.

Yvāyaṃ puggalo ohitasoto dhammaṃ suṇāti,

The person who does lend an ear to the teaching

evaṃ so tenaṅgena pāsaṃso. (7.3)

is praiseworthy in that respect.

Dve puggalā ohitasotā dhammaṃ suṇanti—

Two people lend an ear to the teaching:

eko sutvā dhammaṃ dhāreti, eko sutvā dhammaṃ na dhāreti.

one remembers the teaching they’ve heard, one does not.

Yvāyaṃ puggalo sutvā na dhammaṃ dhāreti,

The person who doesn’t remember the teaching they’ve heard

evaṃ so tenaṅgena gārayho.

is reprehensible in that respect.

Yvāyaṃ puggalo sutvā dhammaṃ dhāreti,

The person who does remember the teaching they’ve heard

evaṃ so tenaṅgena pāsaṃso. (7.4)

is praiseworthy in that respect.

Dve puggalā sutvā dhammaṃ dhārenti—

Two people remember the teaching they’ve heard:

eko dhātānaṃ dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhati, eko dhātānaṃ dhammānaṃ atthaṃ na upaparikkhati.

one reflects on the meaning of the teachings they have remembered, one does not.

Yvāyaṃ puggalo dhātānaṃ dhammānaṃ atthaṃ na upaparikkhati,

The person who does not reflect on the meaning of the teachings they have remembered

evaṃ so tenaṅgena gārayho.

is reprehensible in that respect.

Yvāyaṃ puggalo dhātānaṃ dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhati,

The person who does reflect on the meaning of the teachings they have remembered

evaṃ so tenaṅgena pāsaṃso. (7.5)

is praiseworthy in that respect.

Dve puggalā dhātānaṃ dhammānaṃ atthaṃ upaparikkhanti—

Two people reflect on the meaning of the teachings they have remembered:

eko atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipanno, eko atthamaññāya dhammamaññāya na dhammānudhammappaṭipanno.

one understands the meaning and the teaching and practices accordingly, one understands the meaning and the teaching but does not practice accordingly.

Yvāyaṃ puggalo atthamaññāya dhammamaññāya na dhammānudhammappaṭipanno,

The person who understands the meaning and the teaching but does not practice accordingly

evaṃ so tenaṅgena gārayho.

is reprehensible in that respect.

Yvāyaṃ puggalo atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipanno,

The person who understands the meaning and the teaching and practices accordingly

evaṃ so tenaṅgena pāsaṃso. (7.6)

is praiseworthy in that respect.

Dve puggalā atthamaññāya dhammamaññāya dhammānudhammappaṭipannā—

Two people understand the meaning and the teaching and practice accordingly:

eko attahitāya paṭipanno no parahitāya, eko attahitāya ca paṭipanno parahitāya ca.

one practices to benefit themselves but not others, and one practices to benefit both themselves and others.

Yvāyaṃ puggalo attahitāya paṭipanno no parahitāya,

The person who practices to benefit themselves but not others

evaṃ so tenaṅgena gārayho.

is reprehensible in that respect.

Yvāyaṃ puggalo attahitāya ca paṭipanno parahitāya ca,

The person who practices to benefit both themselves and others

evaṃ so tenaṅgena pāsaṃso. (7.7)

is praiseworthy in that respect.

Evaṃ kho, bhikkhave, bhikkhuno dvayena puggalā viditā honti.

That’s how a mendicant understands people in terms of pairs.

Evaṃ, bhikkhave, bhikkhu puggalaparoparaññū hoti.

That’s how a mendicant is one who knows people high and low.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato bhikkhu āhuneyyo hoti pāhuneyyo … pe … anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

A mendicant with these seven factors is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of veneration with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.”

Catutthaṃ.

7.074. 74. Arakasutta - 74. About Araka

7. Mahāvagga - 7. The Great Chapter

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, arako nāma satthā ahosi titthakaro kāmesu vītarāgo.

“Once upon a time, mendicants, there was a Teacher called Araka. He was a religious founder and was free of sensual desire.

Arakassa kho pana, bhikkhave, satthuno anekāni sāvakasatāni ahesuṃ.

He had many hundreds of disciples,

Arako satthā sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ deseti:

and he taught them like this:

‘appakaṃ, brāhmaṇa, jīvitaṃ manussānaṃ parittaṃ lahukaṃ bahudukkhaṃ bahupāyāsaṃ mantāyaṃ boddhabbaṃ, kattabbaṃ kusalaṃ, caritabbaṃ brahmacariyaṃ, natthi jātassa amaraṇaṃ.

‘Brahmins, life as a human is short, brief, and fleeting, full of pain and misery. Think about this and wake up! Do what’s good and live the spiritual life, for no-one born can escape death.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, tiṇagge ussāvabindu sūriye uggacchante khippaṃyeva paṭivigacchati, na ciraṭṭhitikaṃ hoti;

It’s like a drop of dew on a grass tip. When the sun comes up it quickly evaporates and doesn’t last long.

evamevaṃ kho, brāhmaṇa, ussāvabindūpamaṃ jīvitaṃ manussānaṃ parittaṃ lahukaṃ bahudukkhaṃ bahupāyāsaṃ mantāyaṃ boddhabbaṃ, kattabbaṃ kusalaṃ, caritabbaṃ brahmacariyaṃ, natthi jātassa amaraṇaṃ. (1)

In the same way, life as a human is like a dew-drop. It’s brief and fleeting, full of pain and misery. Think about this and wake up! Do what’s good and live the spiritual life, for no-one born can escape death.

Seyyathāpi, brāhmaṇa, thullaphusitake deve vassante udakabubbuḷaṃ khippaṃyeva paṭivigacchati, na ciraṭṭhitikaṃ hoti;

It’s like when the rain falls heavily. The bubbles quickly vanish and don’t last long.

evamevaṃ kho, brāhmaṇa, udakabubbuḷūpamaṃ jīvitaṃ manussānaṃ parittaṃ lahukaṃ bahudukkhaṃ bahupāyāsaṃ mantāyaṃ boddhabbaṃ, kattabbaṃ kusalaṃ, caritabbaṃ brahmacariyaṃ, natthi jātassa amaraṇaṃ. (2)

In the same way, life as a human is like a bubble. …

Seyyathāpi, brāhmaṇa, udake daṇḍarāji khippaṃyeva paṭivigacchati, na ciraṭṭhitikā hoti;

It’s like a line drawn in water. It vanishes quickly and doesn’t last long.

evamevaṃ kho, brāhmaṇa, udake daṇḍarājūpamaṃ jīvitaṃ manussānaṃ parittaṃ … pe …

In the same way, life as a human is like a line drawn in water. …

natthi jātassa amaraṇaṃ. (3)

Seyyathāpi, brāhmaṇa, nadī pabbateyyā dūraṅgamā sīghasotā hārahārinī, natthi so khaṇo vā layo vā muhutto vā yaṃ sā āvattati, atha kho sā gacchateva vattateva sandateva;

It’s like a mountain river traveling far, flowing fast, carrying all before it. It doesn’t turn back—not for a moment, a second, an instant—but runs, rolls, and flows on.

evamevaṃ kho, brāhmaṇa, nadīpabbateyyūpamaṃ jīvitaṃ manussānaṃ parittaṃ lahukaṃ … pe …

In the same way, life as a human is like a mountain river. …

natthi jātassa amaraṇaṃ. (4)

Seyyathāpi, brāhmaṇa, balavā puriso jivhagge kheḷapiṇḍaṃ saṃyūhitvā akasireneva vameyya;

It’s like a strong man who has formed a glob of spit on the tip of his tongue. He could easily spit it out.

evamevaṃ kho, brāhmaṇa, kheḷapiṇḍūpamaṃ jīvitaṃ manussānaṃ parittaṃ … pe …

In the same way, life as a human is like a glob of spit. …

natthi jātassa amaraṇaṃ. (5)

Seyyathāpi, brāhmaṇa, divasaṃsantatte ayokaṭāhe maṃsapesi pakkhittā khippaṃyeva paṭivigacchati, na ciraṭṭhitikā hoti;

Suppose there was an iron cauldron that had been heated all day. If you tossed a lump of meat in, it would quickly vanish and not last long.

evamevaṃ kho, brāhmaṇa, maṃsapesūpamaṃ jīvitaṃ manussānaṃ parittaṃ … pe …

In the same way, life as a human is like a lump of meat. …

natthi jātassa amaraṇaṃ. (6)

Seyyathāpi, brāhmaṇa, gāvī vajjhā āghātanaṃ nīyamānā yaṃ yadeva pādaṃ uddharati, santikeva hoti vadhassa santikeva maraṇassa;

It’s like a cow being led to the slaughter. With every step she comes closer to the slaughter, closer to death.

evamevaṃ kho, brāhmaṇa, govajjhūpamaṃ jīvitaṃ manussānaṃ parittaṃ lahukaṃ bahudukkhaṃ bahupāyāsaṃ mantāyaṃ boddhabbaṃ, kattabbaṃ kusalaṃ, caritabbaṃ brahmacariyaṃ, natthi jātassa amaraṇan’ti. (7)

In the same way, life as a human is like a cow being slaughtered. It’s brief and fleeting, full of pain and misery. Think about this and wake up! Do what’s good and live the spiritual life, for no-one born can escape death.’

Tena kho pana, bhikkhave, samayena manussānaṃ saṭṭhivassasahassāni āyuppamāṇaṃ ahosi, pañcavassasatikā kumārikā alaṃpateyyā ahosi.

Now, mendicants, at that time human beings had a life span of 60,000 years. Girls could be married at 500 years of age.

Tena kho pana, bhikkhave, samayena manussānaṃ chaḷeva ābādhā ahesuṃ—

And human beings only had six afflictions:

sītaṃ, uṇhaṃ, jighacchā, pipāsā, uccāro, passāvo.

cold, heat, hunger, thirst, and the need to defecate and urinate.

So hi nāma, bhikkhave, arako satthā evaṃ dīghāyukesu manussesu evaṃ ciraṭṭhitikesu evaṃ appābādhesu sāvakānaṃ evaṃ dhammaṃ desessati:

But even though humans were so long-lived with so few afflictions, Araka still taught in this way:

‘appakaṃ, brāhmaṇa, jīvitaṃ manussānaṃ parittaṃ lahukaṃ bahudukkhaṃ bahupāyāsaṃ mantāyaṃ boddhabbaṃ, kattabbaṃ kusalaṃ, caritabbaṃ brahmacariyaṃ, natthi jātassa amaraṇan’ti.

‘Life as a human is short, brief, and fleeting, full of pain and misery. Think about this and wake up! Do what’s good and live the spiritual life, for no-one born can escape death.’

Etarahi taṃ, bhikkhave, sammā vadamāno vadeyya:

These days it’d be right to say:

‘appakaṃ jīvitaṃ manussānaṃ parittaṃ lahukaṃ bahudukkhaṃ bahupāyāsaṃ mantāyaṃ boddhabbaṃ, kattabbaṃ kusalaṃ, caritabbaṃ brahmacariyaṃ, natthi jātassa amaraṇan’ti.

‘Life as a human is short, brief, and fleeting, full of pain and misery. Think about this and wake up! Do what’s good and live the spiritual life, for no-one born can escape death.’

Etarahi, bhikkhave, yo ciraṃ jīvati so vassasataṃ appaṃ vā bhiyyo.

For these days a long life is a hundred years or a little more.

Vassasataṃ kho pana, bhikkhave, jīvanto tīṇiyeva utusatāni jīvati—

Living for a hundred years, there are just three hundred seasons,

utusataṃ hemantānaṃ, utusataṃ gimhānaṃ, utusataṃ vassānaṃ.

a hundred each of the winter, summer, and rains.

Tīṇi kho pana, bhikkhave, utusatāni jīvanto dvādasayeva māsasatāni jīvati—

Living for three hundred seasons, there are just twelve hundred months,

cattāri māsasatāni hemantānaṃ, cattāri māsasatāni gimhānaṃ, cattāri māsasatāni vassānaṃ.

four hundred in each of the winter, summer, and rains.

Dvādasa kho pana, bhikkhave, māsasatāni jīvanto catuvīsatiyeva addhamāsasatāni jīvati—

Living for twelve hundred months, there are just twenty-four hundred fortnights,

aṭṭhaddhamāsasatāni hemantānaṃ, aṭṭhaddhamāsasatāni gimhānaṃ, aṭṭhaddhamāsasatāni vassānaṃ.

eight hundred in each of the winter, summer, and rains.

Catuvīsati kho pana, bhikkhave, addhamāsasatāni jīvanto chattiṃsaṃyeva rattisahassāni jīvati—

Living for 2,400 fortnights, there are just 36,000 days,

dvādasa rattisahassāni hemantānaṃ, dvādasa rattisahassāni gimhānaṃ, dvādasa rattisahassāni vassānaṃ.

12,000 in each of the summer, winter, and rains.

Chattiṃsaṃ kho pana, bhikkhave, rattisahassāni jīvanto dvesattatiyeva bhattasahassāni bhuñjati—

Living for 36,000 days, you just eat 72,000 meals,

catuvīsati bhattasahassāni hemantānaṃ, catuvīsati bhattasahassāni gimhānaṃ, catuvīsati bhattasahassāni vassānaṃ saddhiṃ mātuthaññāya saddhiṃ bhattantarāyena.

24,000 in each of the summer, winter, and rains, including when you’re suckling at the breast, and when you’re prevented from eating.

Tatrime bhattantarāyā kapimiddhopi bhattaṃ na bhuñjati, dukkhitopi bhattaṃ na bhuñjati, byādhitopi bhattaṃ na bhuñjati, uposathikopi bhattaṃ na bhuñjati, alābhakenapi bhattaṃ na bhuñjati.

Things that prevent you from eating include anger, pain, sickness, sabbath, or being unable to get food.

Iti kho, bhikkhave, mayā vassasatāyukassa manussassa āyupi saṅkhāto, āyuppamāṇampi saṅkhātaṃ, utūpi saṅkhātā, saṃvaccharāpi saṅkhātā, māsāpi saṅkhātā, addhamāsāpi saṅkhātā, rattipi saṅkhātā, divāpi saṅkhātā, bhattāpi saṅkhātā, bhattantarāyāpi saṅkhātā.

So mendicants, for a human being with a hundred years life span I have counted the life span, the limit of the life span, the seasons, the years, the months, the fortnights, the nights, the days, the meals, and the things that prevent them from eating.

Yaṃ, bhikkhave, satthārā karaṇīyaṃ sāvakānaṃ hitesinā anukampakena anukampaṃ upādāya;

Out of compassion, I’ve done what a teacher should do who wants what’s best for their disciples.

kataṃ vo taṃ mayā etāni, bhikkhave, rukkhamūlāni etāni suññāgārāni. Jhāyatha, bhikkhave, mā pamādattha; mā pacchā vippaṭisārino ahuvattha. Ayaṃ vo amhākaṃ anusāsanī”ti.

Here are these roots of trees, and here are these empty huts. Practice absorption, mendicants! Don’t be negligent! Don’t regret it later! This is my instruction to you.”

Dasamaṃ.

Mahāvaggo sattamo.

Hirīsūriyaṃ upamā,

dhammaññū pārichattakaṃ;

Sakkaccaṃ bhāvanā aggi,

sunettaarakena cāti.

7.079. 79. Paṭhamavinayadharasobhanasutta - 79. Shines as an Expert in the Monastic Law (1st)

8. Vinayavagga - 8. The Monastic Law

“Sattahi, bhikkhave, dhammehi samannāgato vinayadharo sobhati.

“Mendicants, a mendicant with seven qualities shines as an expert in the monastic law.

Katamehi sattahi?

What seven?

Āpattiṃ jānāti,

They know what is an offense.

anāpattiṃ jānāti,

They know what is not an offense.

lahukaṃ āpattiṃ jānāti,

They know what is a light offense.

garukaṃ āpattiṃ jānāti,

They know what is a serious offense.

sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu,

They’re ethical, restrained in the code of conduct, with good behavior and supporters; seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

catunnaṃ jhānānaṃ ābhicetasikānaṃ nikāmalābhī hoti akicchalābhī akasiralābhī,

They get the four absorptions—blissful meditations in the present life that belong to the higher mind—when they want, without trouble or difficulty.

āsavānaṃ khayā … pe … sacchikatvā upasampajja viharati.

They realize the undefiled freedom of heart and freedom by wisdom in this very life, and live having realized it with their own insight due to the ending of defilements.

Imehi kho, bhikkhave, sattahi dhammehi samannāgato vinayadharo sobhatī”ti.

A mendicant with these seven qualities shines as an expert in the monastic law.”

Pañcamaṃ.